<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I Thessalonicenses</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div xml:id="d1e31" type="chap" n="1">
          <ab xml:id="d1e33" n="1"> Paulus, et Silvanus, et Timotheus ecclesiae Thessalonicensium in
            Deo Patre, et Domino Jesu Christo.</ab>
          <ab xml:id="d1e36" n="2"> Gratia vobis, et pax.<pc ana="#pilcrow"/> Gratias agimus Deo
            semper pro omnibus vobis, memoriam vestri facientes in orationibus nostris sine
            intermissione,</ab>
          <ab xml:id="d1e41" n="3"> memores operis fidei vestrae, et laboris, et caritatis, et
            sustinentiae spei Domini nostri Jesu Christi, ante Deum et Patrem nostrum :</ab>
          <ab xml:id="d1e44" n="4"> scientes, fratres dilecti a Deo, electionem vestram :</ab>
          <ab xml:id="d1e47" n="5"> quia Evangelium nostrum non fuit ad vos in sermone tantum, sed
            et in virtute, et in Spiritu Sancto, et in plenitudine multa, sicut scitis quales
            fuerimus in vobis propter vos.</ab>
          <ab xml:id="d1e51" n="6"> Et vos imitatores nostri facti estis, et Domini, excipientes
            verbum in tribulatione multa, cum gaudio Spiritus Sancti :</ab>
          <ab xml:id="d1e54" n="7"> ita ut facti sitis forma omnibus credentibus in Macedonia, et in
            Achaia.</ab>
          <ab xml:id="d1e57" n="8"> A vobis enim diffamatus est sermo Domini, non solum in
            Macedonia, et in Achaia, sed et in omni loco fides vestra, quae est ad Deum, profecta
            est ita ut non sit nobis necesse quidquam loqui.</ab>
          <ab xml:id="d1e60" n="9"> Ipsi enim de nobis annuntiant qualem introitum habuerimus ad vos
            : et quomodo conversi estis ad Deum a simulacris, servire Deo vivo, et vero,</ab>
          <ab xml:id="d1e63" n="10"> et exspectare Filium ejus de caelis (quem suscitavit a mortuis)
            Jesum, qui eripuit nos ab ira ventura.</ab>
        </div>
        <div xml:id="d1e67" type="chap" n="2">
          <ab xml:id="d1e69" n="1"> Nam ipsi scitis, fratres, introitum nostrum ad vos, quia non
            inanis fuit :</ab>
          <ab xml:id="d1e72" n="2"> sed ante passi, et contumeliis affecti (sicut scitis) in
            Philippis, fiduciam habuimus in Deo nostro, loqui ad vos Evangelium Dei in multa
            sollicitudine.</ab>
          <ab xml:id="d1e75" n="3"> Exhortatio enim nostra non de errore, neque de immunditia, neque
            in dolo,</ab>
          <ab xml:id="d1e78" n="4"> sed sicut probati sumus a Deo ut crederetur nobis Evangelium :
            ita loquimur non quasi hominibus placentes, sed Deo, qui probat corda nostra.</ab>
          <ab xml:id="d1e81" n="5"> Neque enim aliquando fuimus in sermone adulationis, sicut scitis
            : neque in occasione avaritiae : Deus testis est :</ab>
          <ab xml:id="d1e85" n="6"> nec quaerentes ab hominibus gloriam, neque a vobis, neque ab
            aliis.</ab>
          <ab xml:id="d1e88" n="7"> Cum possemus vobis oneri esse ut Christi apostoli : sed facti
            sumus parvuli in medio vestrum, tamquam si nutrix foveat filios suos.</ab>
          <ab xml:id="d1e91" n="8"> Ita desiderantes vos, cupide volebamus tradere vobis non solum
            Evangelium Dei, sed etiam animas nostras : quoniam carissimi nobis facti estis.</ab>
          <ab xml:id="d1e94" n="9"> Memores enim estis, fratres, laboris nostri, et fatigationis :
            nocte ac die operantes, ne quem vestrum gravaremus, praedicavimus in vobis Evangelium
            Dei.</ab>
          <ab xml:id="d1e97" n="10"> Vos testes estis, et Deus, quam sancte, et juste, et sine
            querela, vobis, qui credidistis, fuimus :</ab>
          <ab xml:id="d1e100" n="11"> sicut scitis, qualiter unumquemque vestrum (sicut pater filios
            suos)</ab>
          <ab xml:id="d1e104" n="12"> deprecantes vos, et consolantes, testificati sumus, ut
            ambularetis digne Deo, qui vocavit vos in suum regnum et gloriam.<pc ana="#pilcrow"/>
          </ab>
          <ab xml:id="d1e108" n="13"> Ideo et nos gratias agimus Deo sine intermissione : quoniam
            cum accepissetis a nobis verbum auditus Dei, accepistis illud, non ut verbum hominum,
            sed (sicut est vere) verbum Dei, qui operatur in vobis, qui credidistis :</ab>
          <ab xml:id="d1e111" n="14"> vos enim imitatores facti estis, fratres, ecclesiarum Dei,
            quae sunt in Judaea in Christo Jesu : quia eadem passi estis et vos a contribulibus
            vestris, sicut et ipsi a Judaeis :</ab>
          <ab xml:id="d1e114" n="15"> qui et Dominum occiderunt Jesum, et prophetas, et nos
            persecuti sunt, et Deo non placent, et omnibus hominibus adversantur,</ab>
          <ab xml:id="d1e117" n="16"> prohibentes nos gentibus loqui ut salvae fiant, ut impleant
            peccata sua semper : pervenit enim ira Dei super illos usque in finem.</ab>
          <ab xml:id="d1e120" n="17"> Nos autem fratres desolati a vobis ad tempus horae, aspectu,
            non corde, abundantius festinavimus faciem vestram videre cum multo desiderio :</ab>
          <ab xml:id="d1e124" n="18"> quoniam voluimus venire ad vos, ego quidem Paulus, et semel,
            et iterum : sed impedivit nos Satanas.</ab>
          <ab xml:id="d1e127" n="19"> Quae est enim nostra spes aut gaudium, aut corona gloriae ?
            nonne vos ante Dominum nostrum Jesum Christum estis in adventu ejus ?</ab>
          <ab xml:id="d1e130" n="20"> vos enim estis gloria nostra et gaudium.</ab>
        </div>
        <div xml:id="d1e134" type="chap" n="3">
          <ab xml:id="d1e136" n="1"> Propter quod non sustinentes amplius, placuit nobis remanere
            Athenis, solis :</ab>
          <ab xml:id="d1e139" n="2"> et misimus Timotheum fratrem nostrum, et ministrum Dei in
            Evangelio Christi, ad confirmandos vos, et exhortandos pro fide vestra :</ab>
          <ab xml:id="d1e142" n="3"> ut nemo moveatur in tribulationibus istis : ipsi enim scitis
            quod in hoc positi sumus.</ab>
          <ab xml:id="d1e145" n="4"> Nam et cum apud vos essemus, praedicebamus vobis passuros nos
            tribulationes, sicut et factum est, et scitis.</ab>
          <ab xml:id="d1e148" n="5"> Propterea et ego amplius non sustinens, misi ad cognoscendam
            fidem vestram : ne forte tentaverit vos is qui tentat, et inanis fiat labor noster.</ab>
          <ab xml:id="d1e152" n="6"> Nunc autem veniente Timotheo ad nos a vobis, et annuntiante
            nobis fidem et caritatem vestram, et quia memoriam nostri habetis bonam semper,
            desiderantes nos videre, sicut et nos quoque vos :</ab>
          <ab xml:id="d1e155" n="7"> ideo consolati sumus, fratres, in vobis in omni necessitate et
            tribulatione nostra, per fidem vestram,</ab>
          <ab xml:id="d1e158" n="8"> quoniam nunc vivimus, si vos statis in Domino.</ab>
          <ab xml:id="d1e161" n="9"> Quam enim gratiarum actionem possumus Deo retribuere pro vobis
            in omni gaudio, quo gaudemus propter vos ante Deum nostrum,</ab>
          <ab xml:id="d1e164" n="10"> nocte ac die abundantius orantes, ut videamus faciem vestram,
            et compleamus ea quae desunt fidei vestrae ?</ab>
          <ab xml:id="d1e167" n="11"> Ipse autem Deus, et Pater noster, et Dominus noster Jesus
            Christus, dirigat viam nostram ad vos.</ab>
          <ab xml:id="d1e171" n="12"> Vos autem Dominus multiplicet, et abundare faciat caritatem
            vestram in invicem, et in omnes, quemadmodum et nos in vobis :</ab>
          <ab xml:id="d1e174" n="13"> ad confirmanda corda vestra sine querela in sanctitate, ante
            Deum et Patrem nostrum, in adventu Domini nostri Jesu Christi cum omnibus sanctis ejus.
            Amen.</ab>
        </div>
        <div xml:id="d1e178" type="chap" n="4">
          <ab xml:id="d1e180" n="1"> De cetero ergo, fratres, rogamus vos et obsecramus in Domino
            Jesu, ut quemadmodum accepistis a nobis quomodo oporteat vos ambulare, et placere Deo,
            sic et ambuletis ut abundetis magis.</ab>
          <ab xml:id="d1e183" n="2"> Scitis enim quae praecepta dederim vobis per Dominum
            Jesum.</ab>
          <ab xml:id="d1e186" n="3"> Haec est enim voluntas Dei, sanctificatio vestra : ut
            abstineatis vos a fornicatione,</ab>
          <ab xml:id="d1e189" n="4"> ut sciat unusquisque vestrum vas suum possidere in
            sanctificatione, et honore :</ab>
          <ab xml:id="d1e192" n="5"> non in passione desiderii, sicut et gentes, quae ignorant Deum
            :</ab>
          <ab xml:id="d1e196" n="6"> et ne quis supergrediatur, neque circumveniat in negotio
            fratrem suum : quoniam vindex est Dominus de his omnibus, sicut praediximus vobis, et
            testificati sumus.</ab>
          <ab xml:id="d1e199" n="7"> Non enim vocavit nos Deus in immunditiam, sed in
            sanctificationem.</ab>
          <ab xml:id="d1e202" n="8"> Itaque qui haec spernit, non hominem spernit, sed Deum : qui
            etiam dedit Spiritum suum Sanctum in nobis.</ab>
          <ab xml:id="d1e205" n="9"> De caritate autem fraternitatis non necesse habemus scribere
            vobis : ipsi enim vos a Deo didicistis ut diligatis invicem.</ab>
          <ab xml:id="d1e208" n="10"> Etenim illud facitis in omnes fratres in universa Macedonia.
            Rogamus autem vos, fratres, ut abundetis magis,</ab>
          <ab xml:id="d1e211" n="11"> et operam detis ut quieti sitis, et ut vestrum negotium
            agatis, et operemini manibus vestris, sicut praecepimus vobis :</ab>
          <ab xml:id="d1e215" n="12"> et ut honeste ambuletis ad eos qui foris sunt : et nullius
            aliquid desideretis.</ab>
          <ab xml:id="d1e218" n="13"> Nolumus autem vos ignorare fratres de dormientibus, ut non
            contristemini sicut et ceteri, qui spem non habent.<pc ana="#pilcrow"/>
          </ab>
          <ab xml:id="d1e222" n="14"> Si enim credimus quod Jesus mortuus est, et resurrexit : ita
            et Deus eos qui dormierunt per Jesum, adducet cum eo.</ab>
          <ab xml:id="d1e225" n="15"> Hoc enim vobis dicimus in verbo Domini, quia nos, qui vivimus,
            qui residui sumus in adventum Domini, non praeveniemus eos qui dormierunt.</ab>
          <ab xml:id="d1e228" n="16"> Quoniam ipse Dominus in jussu, et in voce archangeli, et in
            tuba Dei descendet de caelo : et mortui, qui in Christo sunt, resurgent primi.</ab>
          <ab xml:id="d1e231" n="17"> Deinde nos, qui vivimus, qui relinquimur, simul rapiemur cum
            illis in nubibus obviam Christo in aëra, et sic semper cum Domino erimus.</ab>
          <ab xml:id="d1e235" n="18"> Itaque consolamini invicem in verbis istis.</ab>
        </div>
        <div xml:id="d1e239" type="chap" n="5">
          <ab xml:id="d1e241" n="1"> De temporibus autem, et momentis, fratres, non indigetis ut
            scribamus vobis.</ab>
          <ab xml:id="d1e244" n="2"> Ipsi enim diligenter scitis quia dies Domini, sicut fur in
            nocte, ita veniet :</ab>
          <ab xml:id="d1e247" n="3"> cum enim dixerint : Pax et securitas : tunc repentinus eis
            superveniet interitus, sicut dolor in utero habenti, et non effugient.</ab>
          <ab xml:id="d1e250" n="4"> Vos autem, fratres, non estis in tenebris, ut vos dies illa
            tamquam fur comprehendat :</ab>
          <ab xml:id="d1e253" n="5"> omnes enim vos filii lucis estis, et filii diei : non sumus
            noctis, neque tenebrarum.</ab>
          <ab xml:id="d1e257" n="6"> Igitur non dormiamus sicut et ceteri, sed vigilemus, et sobrii
            simus.</ab>
          <ab xml:id="d1e260" n="7"> Qui enim dormiunt, nocte dormiunt : et qui ebrii sunt, nocte
            ebrii sunt.</ab>
          <ab xml:id="d1e263" n="8"> Nos autem, qui diei sumus, sobrii simus, induti loricam fidei
            et caritatis, et galeam spem salutis :</ab>
          <ab xml:id="d1e266" n="9"> quoniam non posuit nos Deus in iram, sed in acquisitionem
            salutis per Dominum nostrum Jesum Christum,</ab>
          <ab xml:id="d1e269" n="10"> qui mortuus est pro nobis : ut sive vigilemus, sive dormiamus,
            simul cum illo vivamus.</ab>
          <ab xml:id="d1e272" n="11"> Propter quod consolamini invicem, et aedificate alterutrum,
            sicut et facitis.<pc ana="#pilcrow"/>
          </ab>
          <ab xml:id="d1e277" n="12"> Rogamus autem vos, fratres, ut noveritis eos qui laborant
            inter vos, et praesunt vobis in Domino, et monent vos,</ab>
          <ab xml:id="d1e280" n="13"> ut habeatis illos abundantius in caritate propter opus illorum
            : pacem habete cum eis.</ab>
          <ab xml:id="d1e283" n="14"> Rogamus autem vos, fratres, corripite inquietos, consolamini
            pusillanimes, suscipite infirmos, patientes estote ad omnes.</ab>
          <ab xml:id="d1e286" n="15"> Videte ne quis malum pro malo alicui reddat : sed semper quod
            bonum est sectamini in invicem, et in omnes.</ab>
          <ab xml:id="d1e289" n="16"> Semper gaudete.</ab>
          <ab xml:id="d1e292" n="17"> Sine intermissione orate.</ab>
          <ab xml:id="d1e296" n="18"> In omnibus gratias agite : haec est enim voluntas Dei in
            Christo Jesu in omnibus vobis.</ab>
          <ab xml:id="d1e299" n="19"> Spiritum nolite extinguere.</ab>
          <ab xml:id="d1e302" n="20"> Prophetias nolite spernere.</ab>
          <ab xml:id="d1e305" n="21"> Omnia autem probate : quod bonum est tenete.</ab>
          <ab xml:id="d1e308" n="22"> Ab omni specie mala abstinete vos.</ab>
          <ab xml:id="d1e311" n="23"> Ipse autem Deus pacis sanctificet vos per omnia : ut integer
            spiritus vester, et anima, et corpus sine querela in adventu Domini nostri Jesu Christi
            servetur.</ab>
          <ab xml:id="d1e315" n="24"> Fidelis est, qui vocavit vos : qui etiam faciet.<pc
              ana="#pilcrow"/>
          </ab>
          <ab xml:id="d1e319" n="25"> Fratres, orate pro nobis.</ab>
          <ab xml:id="d1e322" n="26"> Salutate fratres omnes in osculo sancto.</ab>
          <ab xml:id="d1e325" n="27"> Adjuro vos per Dominum ut legatur epistola haec omnibus
            sanctis fratribus.</ab>
          <ab xml:id="d1e328" n="28"> Gratia Domini nostri Jesu Christi vobiscum. Amen.</ab>
        </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
