<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>II Ioannis</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="d1e31" type="chap" n="1">
        <ab xml:id="d1e33" n="1">Senior Electae dominae, et natis ejus, quos ego diligo in
          veritate, et non ego solus, sed et omnes qui cognoverunt veritatem,</ab>
        <ab xml:id="d1e36" n="2">propter veritatem, quae permanet in nobis, et nobiscum erit in
          aeternum.</ab>
        <ab xml:id="d1e39" n="3">Sit vobiscum gratia, misericordia, pax a Deo Patre, et a Christo
          Jesu Filio Patris in veritate, et caritate.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e43" n="4">Gavisus sum valde, quoniam inveni de filiis tuis ambulantes in
          veritate, sicut mandatum accepimus a Patre.</ab>
        <ab xml:id="d1e46" n="5">Et nunc rogo te domina, non tamquam mandatum novum scribens tibi,
          sed quod habuimus ab initio, ut diligamus alterutrum.</ab>
        <ab xml:id="d1e50" n="6">Et haec est caritas, ut ambulemus secundum mandata ejus. Hoc est
          enim mandatum, ut quemadmodum audistis ab initio, in eo ambuletis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e54" n="7">Quoniam multi seductores exierunt in mundum, qui non confitentur
          Jesum Christum venisse in carnem: hic est seductor, et antichristus.</ab>
        <ab xml:id="d1e57" n="8">Videte vosmetipsos, ne perdatis quae operati estis: sed ut
          mercedem plenam accipiatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e60" n="9">Omnis qui recedit, et non permanet in doctrina Christi, Deum non
          habet: qui permanet in doctrina, hic et Patrem et Filium habet.</ab>
        <ab xml:id="d1e63" n="10"> Si quis venit ad vos, et hanc doctrinam non affert, nolite
          recipere eum in domum, nec Ave ei dixeritis.</ab>
        <ab xml:id="d1e66" n="11"> Qui enim dicit illi Ave, communicat operibus ejus malignis.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e71" n="12"> Plura habens vobis scribere, nolui per cartam et atramentum : 
          spero enim me futurum apud vos, et os ad os loqui: ut gaudium vestrum plenum sit.</ab>
        <ab xml:id="d1e74" n="13"> Salutant te filii sororis tuae Electae.</ab>
      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
