<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Colossenses</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="d1e31" type="chap" n="1">
        <ab xml:id="d1e33" n="1"> Paulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus
          frater :</ab>
        <ab xml:id="d1e36" n="2"> eis, qui sunt Colossis, sanctis, et fidelibus fratribus in Christo
          Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e39" n="3"> Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu
            Christo.<pc ana="#pilcrow"/> Gratias agimus Deo, et Patri Domini nostri Jesu Christi
          semper pro vobis orantes :</ab>
        <ab xml:id="d1e44" n="4"> audientes fidem vestram in Christo Jesu, et dilectionem quam
          habetis in sanctos omnes</ab>
        <ab xml:id="d1e47" n="5"> propter spem, quae reposita est vobis in caelis : quam audistis in
          verbo veritatis Evangelii :</ab>
        <ab xml:id="d1e51" n="6"> quod pervenit ad vos, sicut et in universo mundo est, et
          fructificat, et crescit sicut in vobis, ex ea die, qua audistis, et cognovistis gratiam
          Dei in veritate,</ab>
        <ab xml:id="d1e54" n="7"> sicut didicistis ab Epaphra carissimo conservo nostro, qui est
          fidelis pro vobis minister Christi Jesu,</ab>
        <ab xml:id="d1e57" n="8"> qui etiam manifestavit nobis dilectionem vestram in spiritu.</ab>
        <ab xml:id="d1e60" n="9"> Ideo et nos ex qua die audivimus, non cessamus pro vobis orantes,
          et postulantes ut impleamini agnitione voluntatis ejus, in omni sapientia et intellectu
          spiritali :</ab>
        <ab xml:id="d1e63" n="10"> ut ambuletis digne Deo per omnia placentes : in omni opere bono
          fructificantes, et crescentes in scientia Dei :</ab>
        <ab xml:id="d1e66" n="11"> in omni virtute confortati secundum potentiam claritatis ejus, in
          omni patientia et longanimitate cum gaudio,</ab>
        <ab xml:id="d1e70" n="12"> gratias agentes Deo Patri, qui dignos nos fecit in partem sortis
          sanctorum in lumine :</ab>
        <ab xml:id="d1e73" n="13"> qui eripuit nos de potestate tenebrarum, et transtulit in regnum
          filii dilectionis suae,</ab>
        <ab xml:id="d1e76" n="14"> in quo habemus redemptionem per sanguinem ejus, remissionem
          peccatorum :</ab>
        <ab xml:id="d1e79" n="15"> qui est imago Dei invisibilis, primogenitus omnis creaturae
          :</ab>
        <ab xml:id="d1e82" n="16"> quoniam in ipso condita sunt universa in caelis, et in terra,
          visibilia, et invisibilia, sive throni, sive dominationes, sive principatus, sive
          potestates : omnia per ipsum et in ipso creata sunt :</ab>
        <ab xml:id="d1e85" n="17"> et ipse est ante omnes, et omnia in ipso constant.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e90" n="18"> Et ipse est caput corporis Ecclesiae, qui est principium,
          primogenitus ex mortuis : ut sit in omnibus ipse primatum tenens :</ab>
        <ab xml:id="d1e93" n="19"> quia in ipso complacuit, omnem plenitudinem inhabitare :</ab>
        <ab xml:id="d1e96" n="20"> et per eum reconciliare omnia in ipsum, pacificans per sanguinem
          crucis ejus, sive quae in terris, sive quae in caelis sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e99" n="21"> Et vos cum essetis aliquando alienati, et inimici sensu in
          operibus malis :</ab>
        <ab xml:id="d1e102" n="22"> nunc autem reconciliavit in corpore carnis ejus per mortem,
          exhibere vos sanctos, et immaculatos, et irreprehensibiles coram ipso :</ab>
        <ab xml:id="d1e105" n="23"> si tamen permanetis in fide fundati, et stabiles, et immobiles a
          spe Evangelii, quod audistis, quod praedicatum est in universa creatura, quae sub caelo
          est, cujus factus sum ego Paulus minister.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e110" n="24"> Qui nunc gaudeo in passionibus pro vobis, et adimpleo ea quae
          desunt passionum Christi, in carne mea pro corpore ejus, quod est Ecclesia :</ab>
        <ab xml:id="d1e113" n="25"> cujus factus sum ego minister secundum dispensationem Dei, quae
          data est mihi in vos, ut impleam verbum Dei :</ab>
        <ab xml:id="d1e116" n="26"> mysterium, quod absconditum fuit a saeculis, et generationibus,
          nunc autem manifestatum est sanctis ejus,</ab>
        <ab xml:id="d1e119" n="27"> quibus voluit Deus notas facere divitias gloriae sacramenti
          hujus in gentibus, quod est Christus, in vobis spes gloriae,</ab>
        <ab xml:id="d1e122" n="28"> quem nos annuntiamus, corripientes omnem hominem, et docentes
          omnem hominem, in omni sapientia, ut exhibeamus omnem hominem perfectum in Christo Jesu
          :</ab>
        <ab xml:id="d1e125" n="29"> in quo et laboro, certando secundum operationem ejus, quam
          operatur in me in virtute.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e129" type="chap" n="2">
        <ab xml:id="d1e131" n="1"> Volo enim vos scire qualem sollicitudinem habeam pro vobis, et
          pro iis qui sunt Laodiciae, et quicumque non viderunt faciem meam in carne :</ab>
        <ab xml:id="d1e134" n="2"> ut consolentur corda ipsorum, instructi in caritate, et in omnes
          divitias plenitudinis intellectus, in agnitionem mysterii Dei Patris et Christi Jesu
          :</ab>
        <ab xml:id="d1e137" n="3"> in quo sunt omnes thesauri sapientiae et scientiae absconditi.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e141" n="4"> Hoc autem dico, ut nemo vos decipiat in sublimitate
          sermonum.</ab>
        <ab xml:id="d1e144" n="5"> Nam etsi corpore absens sum, sed spiritu vobiscum sum : gaudens,
          et videns ordinem vestrum, et firmamentum ejus, quae in Christo est, fidei vestrae.</ab>
        <ab xml:id="d1e148" n="6"> Sicut ergo accepistis Jesum Christum Dominum, in ipso
          ambulate,</ab>
        <ab xml:id="d1e151" n="7"> radicati, et superaedificati in ipso, et confirmati fide, sicut
          et didicistis, abundantes in illo in gratiarum actione.</ab>
        <ab xml:id="d1e154" n="8"> Videte ne quis vos decipiat per philosophiam, et inanem fallaciam
          secundum traditionem hominum, secundum elementa mundi, et non secundum Christum :</ab>
        <ab xml:id="d1e157" n="9"> quia in ipso inhabitat omnis plenitudo divinitatis corporaliter
          :</ab>
        <ab xml:id="d1e160" n="10"> et estis in illo repleti, qui est caput omnis principatus et
          potestatis :</ab>
        <ab xml:id="d1e163" n="11"> in quo et circumcisi estis circumcisione non manu facta in
          expoliatione corporis carnis, sed in circumcisione Christi :</ab>
        <ab xml:id="d1e167" n="12"> consepulti ei in baptismo, in quo et resurrexistis per fidem
          operationis Dei, qui suscitavit illum a mortuis.</ab>
        <ab xml:id="d1e170" n="13"> Et vos cum mortui essetis in delictis, et praeputio carnis
          vestrae, convivificavit cum illo, donans vobis omnia delicta :</ab>
        <ab xml:id="d1e173" n="14"> delens quod adversus nos erat chirographum decreti, quod erat
          contrarium nobis, et ipsum tulit de medio, affigens illud cruci :</ab>
        <ab xml:id="d1e176" n="15"> et expolians principatus, et potestates traduxit confidenter,
          palam triumphans illos in semetipso.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e180" n="16"> Nemo ergo vos judicet in cibo, aut in potu, aut in parte diei
          festi, aut neomeniae, aut sabbatorum :</ab>
        <ab xml:id="d1e183" n="17"> quae sunt umbra futurorum : corpus autem Christi.</ab>
        <ab xml:id="d1e187" n="18"> Nemo vos seducat, volens in humilitate, et religione angelorum,
          quae non vidit ambulans, frustra inflatus sensu carnis suae,</ab>
        <ab xml:id="d1e190" n="19"> et non tenens caput, ex quo totum corpus per nexus, et
          conjunctiones subministratum, et constructum crescit in augmentum Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e193" n="20"> Si ergo mortui estis cum Christo ab elementis hujus mundi : quid
          adhuc tamquam viventes in mundo decernitis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e196" n="21"> Ne tetigeritis, neque gustaveritis, neque contrectaveritis
          :</ab>
        <ab xml:id="d1e199" n="22"> quae sunt omnia in interitum ipso usu, secundum praecepta et
          doctrinas hominum :</ab>
        <ab xml:id="d1e202" n="23"> quae sunt rationem quidem habentia sapientiae in superstitione,
          et humilitate, et non ad parcendum corpori, non in honore aliquo ad saturitatem
          carnis.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e206" type="chap" n="3">
        <ab xml:id="d1e208" n="1"> Igitur, si consurrexistis cum Christo : quae sursum sunt
          quaerite, ubi Christus est in dextera Dei sedens :</ab>
        <ab xml:id="d1e211" n="2"> quae sursum sunt sapite, non quae super terram.</ab>
        <ab xml:id="d1e214" n="3"> Mortui enim estis, et vita vestra est abscondita cum Christo in
          Deo.</ab>
        <ab xml:id="d1e217" n="4"> Cum Christus apparuerit, vita vestra : tunc et vos apparebitis
          cum ipso in gloria.</ab>
        <ab xml:id="d1e220" n="5"> Mortificate ergo membra vestra, quae sunt super terram :
          fornicationem, immunditiam, libidinem, concupiscentiam malam, et avaritiam, quae est
          simulacrorum servitus :</ab>
        <ab xml:id="d1e224" n="6"> propter quae venit ira Dei super filios incredulitatis :</ab>
        <ab xml:id="d1e227" n="7"> in quibus et vos ambulastis aliquando, cum viveretis in
          illis.</ab>
        <ab xml:id="d1e230" n="8"> Nunc autem deponite et vos omnia : iram, indignationem, malitiam,
          blasphemiam, turpem sermonem de ore vestro.</ab>
        <ab xml:id="d1e233" n="9"> Nolite mentiri invicem, expoliantes vos veterem hominem cum
          actibus suis,</ab>
        <ab xml:id="d1e236" n="10"> et induentes novum eum, qui renovatur in agnitionem secundum
          imaginem ejus qui creavit illum :</ab>
        <ab xml:id="d1e239" n="11"> ubi non est gentilis et Judaeus, circumcisio et praeputium,
          Barbarus et Scytha, servus et liber : sed omnia, et in omnibus Christus.</ab>
        <ab xml:id="d1e243" n="12"> Induite vos ergo, sicut electi Dei, sancti, et dilecti, viscera
          misericordiae, benignitatem, humilitatem, modestiam, patientiam :</ab>
        <ab xml:id="d1e246" n="13"> supportantes invicem, et donantes vobismetipsis si quis adversus
          aliquem habet querelam : sicut et Dominus donavit vobis, ita et vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e249" n="14"> Super omnia autem haec, caritatem habete, quod est vinculum
          perfectionis :</ab>
        <ab xml:id="d1e252" n="15"> et pax Christi exsultet in cordibus vestris, in qua et vocati
          estis in uno corpore : et grati estote.</ab>
        <ab xml:id="d1e255" n="16"> Verbum Christi habitet in vobis abundanter, in omni sapientia,
          docentes, et commonentes vosmetipsos, psalmis, hymnis, et canticis spiritualibus, in
          gratia cantantes in cordibus vestris Deo.</ab>
        <ab xml:id="d1e258" n="17"> Omne, quodcumque facitis in verbo aut in opere, omnia in nomine
          Domini Jesu Christi, gratias agentes Deo et Patri per ipsum.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e263" n="18"> Mulieres, subditae estote viris, sicut oportet, in Domino.</ab>
        <ab xml:id="d1e266" n="19"> Viri, diligite uxores vestras, et nolite amari esse ad
          illas.</ab>
        <ab xml:id="d1e269" n="20"> Filii, obedite parentibus per omnia : hoc enim placitum est in
          Domino.</ab>
        <ab xml:id="d1e272" n="21"> Patres, nolite ad indignationem provocare filios vestros, ut non
          pusillo animo fiant.</ab>
        <ab xml:id="d1e275" n="22"> Servi, obedite per omnia dominis carnalibus, non ad oculum
          servientes, quasi hominibus placentes, sed in simplicitate cordis, timentes Deum.</ab>
        <ab xml:id="d1e278" n="23"> Quodcumque facitis, ex animo operamini sicut Domino, et non
          hominibus :</ab>
        <ab xml:id="d1e282" n="24"> scientes quod a Domino accipietis retributionem haereditatis.
          Domino Christo servite.</ab>
        <ab xml:id="d1e285" n="25"> Qui enim injuriam facit, recipiet id quod inique gessit : et non
          est personarum acceptio apud Deum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e289" type="chap" n="4">
        <ab xml:id="d1e291" n="1"> Domini, quod justum est et aequum, servis praestate : scientes
          quod et vos Dominum habetis in caelo.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e295" n="2"> Orationi instate, vigilantes in ea in gratiarum actione :</ab>
        <ab xml:id="d1e298" n="3"> orantes simul et pro nobis, ut Deus aperiat nobis ostium sermonis
          ad loquendum mysterium Christi (propter quod etiam vinctus sum),</ab>
        <ab xml:id="d1e301" n="4"> ut manifestem illud ita ut oportet me loqui.</ab>
        <ab xml:id="d1e304" n="5"> In sapientia ambulate ad eos, qui foris sunt : tempus
          redimentes.</ab>
        <ab xml:id="d1e308" n="6"> Sermo vester semper in gratia sale sit conditus, ut sciatis
          quomodo oporteat vos unicuique respondere.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e312" n="7"> Quae circa me sunt, omnia vobis nota faciet Tychicus, carissimus
          frater, et fidelis minister, et conservus in Domino :</ab>
        <ab xml:id="d1e315" n="8"> quem misi ad vos ad hoc ipsum, ut cognoscat quae circa vos sunt,
          et consoletur corda vestra,</ab>
        <ab xml:id="d1e318" n="9"> cum Onesimo carissimo, et fideli fratre, qui ex vobis est. Omnia,
          quae hic aguntur, nota facient vobis.<pc ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e322" n="10"> Salutat vos Aristarchus concaptivus meus, et Marcus consobrinus
          Barnabae, de quo accepistis mandata : si venerit ad vos, excipite illum :</ab>
        <ab xml:id="d1e325" n="11"> et Jesus, qui dicitur Justus : qui sunt ex circumcisione : hi
          soli sunt adjutores mei in regno Dei, qui mihi fuerunt solatio.</ab>
        <ab xml:id="d1e329" n="12"> Salutat vos Epaphras, qui ex vobis est, servus Christi Jesu,
          semper sollicitus pro vobis in orationibus, ut stetis perfecti, et pleni in omni voluntate
          Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e332" n="13"> Testimonium enim illi perhibeo quod habet multum laborem pro
          vobis, et pro iis qui sunt Laodiciae, et qui Hierapoli.</ab>
        <ab xml:id="d1e335" n="14"> Salutat vos Lucas, medicus carissimus, et Demas.</ab>
        <ab xml:id="d1e338" n="15"> Salutate fratres, qui sunt Laodiciae, et Nympham, et quae in
          domo ejus est, ecclesiam.</ab>
        <ab xml:id="d1e341" n="16"> Et cum lecta fuerit apud vos epistola haec, facite ut et in
          Laodicensium ecclesia legatur : et eam, quae Laodicensium est, vos legatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e344" n="17"> Et dicite Archippo : Vide ministerium, quod accepisti in Domino,
          ut illud impleas.</ab>
        <ab xml:id="d1e348" n="18"> Salutatio, mea manu Pauli. Memores estote vinculorum meorum.
          Gratia vobiscum. Amen.</ab>
      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
