<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ioannes</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="d1e31" type="chap" n="1">
        <ab xml:id="d1e33" n="1">[In principio erat Verbum,/ et Verbum erat apud Deum,/ et Deus
          erat Verbum./</ab>
        <ab xml:id="d1e36" n="2">Hoc erat in principio apud Deum./</ab>
        <ab xml:id="d1e39" n="3">Omnia per ipsum facta sunt : / et sine ipso factum est nihil, quod
          factum est./</ab>
        <ab xml:id="d1e42" n="4">In ipso vita erat,/ et vita erat lux hominum : /</ab>
        <ab xml:id="d1e45" n="5">et lux in tenebris lucet,/ et tenebrae eam non
          comprehenderunt./</ab>
        <ab xml:id="d1e49" n="6">Fuit homo/ missus a Deo,/ cui nomen erat Joannes./</ab>
        <ab xml:id="d1e52" n="7">Hic venit in testimonium/ ut testimonium perhiberet de lumine,/ ut
          omnes crederent per illum./</ab>
        <ab xml:id="d1e55" n="8">Non erat ille lux,/ sed ut testimonium perhiberet de lumine./</ab>
        <ab xml:id="d1e58" n="9">Erat lux vera,/ quae illuminat omnem hominem/ venientem in hunc
          mundum./</ab>
        <ab xml:id="d1e61" n="10"> In mundo erat,/ et mundus per ipsum factus est,/ et mundus eum
          non cognovit./</ab>
        <ab xml:id="d1e64" n="11"> In propria venit,/ et sui eum non receperunt./</ab>
        <ab xml:id="d1e68" n="12"> Quotquot autem receperunt eum,/ dedit eis potestatem filios Dei
          fieri,/ his qui credunt in nomine ejus : /</ab>
        <ab xml:id="d1e71" n="13"> qui non ex sanguinibus,/ neque ex voluntate carnis,/ neque ex
          voluntate viri,/ sed ex Deo nati sunt./</ab>
        <ab xml:id="d1e74" n="14"> Et Verbum caro factum est,/ et habitavit in nobis : / et vidimus
          gloriam ejus,/ gloriam quasi unigeniti a Patre/ plenum gratiae et veritatis./</ab>
        <ab xml:id="d1e77" n="15"> Joannes testimonium perhibet de ipso,/ et clamat dicens : / Hic
          erat quem dixi : / Qui post me venturus est,/ ante me factus est : / quia prior me
          erat./</ab>
        <ab xml:id="d1e80" n="16"> Et de plenitudine ejus/ nos omnes accepimus, et gratiam pro
          gratia : /</ab>
        <ab xml:id="d1e83" n="17"> quia lex per Moysen data est,/ gratia et veritas per Jesum
          Christum facta est./</ab>
        <ab xml:id="d1e87" n="18"> Deum nemo vidit umquam : / unigenitus Filius, qui est in sinu
          Patris,/ ipse enarravit.]
        </ab>
        <ab xml:id="d1e91" n="19"> Et hoc est testimonium Joannis, quando miserunt Judaei ab
          Jerosolymis sacerdotes et Levitas ad eum ut interrogarent eum: Tu quis es ?</ab>
        <ab xml:id="d1e94" n="20"> Et confessus est, et non negavit, et confessus est: Quia non sum
          ego Christus.</ab>
        <ab xml:id="d1e97" n="21"> Et interrogaverunt eum: Quid ergo? Elias es tu? Et dixit: Non
          sum. Propheta es tu? Et respondit: Non.</ab>
        <ab xml:id="d1e100" n="22"> Dixerunt ergo ei: Quis es ut responsum demus his qui miserunt
          nos? quid dicis de teipso ?</ab>
        <ab xml:id="d1e103" n="23"> Ait: Ego vox clamantis in deserto: Dirigite viam Domini, sicut
          dixit Isaias propheta.</ab>
        <ab xml:id="d1e107" n="24"> Et qui missi fuerant, erant ex pharisaeis.</ab>
        <ab xml:id="d1e110" n="25"> Et interrogaverunt eum, et dixerunt ei: Quid ergo baptizas, si
          tu non es Christus, neque Elias, neque propheta ?</ab>
        <ab xml:id="d1e113" n="26"> Respondit eis Joannes, dicens: Ego baptizo in aqua: medius
          autem vestrum stetit, quem vos nescitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e116" n="27"> Ipse est qui post me venturus est, qui ante me factus est : 
          cujus ego non sum dignus ut solvam ejus corrigiam calceamenti.</ab>
        <ab xml:id="d1e119" n="28"> Haec in Bethania facta sunt trans Jordanem, ubi erat Joannes
            baptizans.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e123" n="29"> Altera die vidit Joannes Jesum venientem ad se, et ait: Ecce
          agnus Dei, ecce qui tollit peccatum mundi.</ab>
        <ab xml:id="d1e127" n="30"> Hic est de quo dixi: Post me venit vir qui ante me factus est : 
          quia prior me erat : </ab>
        <ab xml:id="d1e130" n="31"> et ego nesciebam eum, sed ut manifestetur in Israël, propterea
          veni ego in aqua baptizans.</ab>
        <ab xml:id="d1e133" n="32"> Et testimonium perhibuit Joannes, dicens: Quia vidi Spiritum
          descendentem quasi columbam de caelo, et mansit super eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e136" n="33"> Et ego nesciebam eum: sed qui misit me baptizare in aqua, ille
          mihi dixit: Super quem videris Spiritum descendentem, et manentem super eum, hic est qui
          baptizat in Spiritu Sancto.</ab>
        <ab xml:id="d1e139" n="34"> Et ego vidi: et testimonium perhibui quia hic est Filius
            Dei.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e143" n="35"> Altera die iterum stabat Joannes, et ex discipulis ejus
          duo.</ab>
        <ab xml:id="d1e147" n="36"> Et respiciens Jesum ambulantem, dicit: Ecce agnus Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e150" n="37"> Et audierunt eum duo discipuli loquentem, et secuti sunt
          Jesum.</ab>
        <ab xml:id="d1e153" n="38"> Conversus autem Jesus, et videns eos sequentes se, dicit eis : 
          Quid quaeritis? Qui dixerunt ei: Rabbi (quod dicitur interpretatum Magister), ubi
          habitas ?</ab>
        <ab xml:id="d1e156" n="39"> Dicit eis: Venite et videte. Venerunt, et viderunt ubi maneret,
          et apud eum manserunt die illo: hora autem erat quasi decima.</ab>
        <ab xml:id="d1e159" n="40"> Erat autem Andreas, frater Simonis Petri, unus ex duobus qui
          audierant a Joanne, et secuti fuerant eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e162" n="41"> Invenit hic primum fratrem suum Simonem, et dicit ei: Invenimus
          Messiam (quod est interpretatum Christus).</ab>
        <ab xml:id="d1e166" n="42"> Et adduxit eum ad Jesum. Intuitus autem eum Jesus, dixit: Tu es
          Simon, filius Jona ; tu vocaberis Cephas, quod interpretatur Petrus.</ab>
        <ab xml:id="d1e169" n="43"> In crastinum voluit exire in Galilaeam, et invenit Philippum. Et
          dicit ei Jesus: Sequere me.</ab>
        <ab xml:id="d1e172" n="44"> Erat autem Philippus a Bethsaida, civitate Andreae et
          Petri.</ab>
        <ab xml:id="d1e175" n="45"> Invenit Philippus Nathanaël, et dicit ei: Quem scripsit Moyses
          in lege, et prophetae, invenimus Jesum filium Joseph a Nazareth.</ab>
        <ab xml:id="d1e178" n="46"> Et dixit ei Nathanaël: A Nazareth potest aliquid boni esse ?
          Dicit ei Philippus: Veni et vide.</ab>
        <ab xml:id="d1e181" n="47"> Vidit Jesus Nathanaël venientem ad se, et dicit de eo: Ecce
          vere Israëlita, in quo dolus non est.</ab>
        <ab xml:id="d1e185" n="48"> Dicit ei Nathanaël: Unde me nosti? Respondit Jesus, et dixit
          ei: Priusquam te Philippus vocavit, cum esses sub ficu, vidi te.</ab>
        <ab xml:id="d1e188" n="49"> Respondit ei Nathanaël, et ait: Rabbi, tu es Filius Dei, tu es
          rex Israël.</ab>
        <ab xml:id="d1e191" n="50"> Respondit Jesus, et dixit ei: Quia dixi tibi: Vidi te sub
          ficu, credis ; majus his videbis.</ab>
        <ab xml:id="d1e194" n="51"> Et dicit ei: Amen, amen dico vobis, videbitis caelum apertum,
          et angelos Dei ascendentes, et descendentes supra Filium hominis.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e198" type="chap" n="2">
        <ab xml:id="d1e200" n="1">Et die tertia nuptiae factae sunt in Cana Galilaeae, et erat
          mater Jesu ibi.</ab>
        <ab xml:id="d1e203" n="2">Vocatus est autem et Jesus, et discipuli ejus, ad nuptias.</ab>
        <ab xml:id="d1e206" n="3">Et deficiente vino, dicit mater Jesu ad eum: Vinum non
          habent.</ab>
        <ab xml:id="d1e209" n="4">Et dicit ei Jesus: Quid mihi et tibi est, mulier? nondum venit
          hora mea.</ab>
        <ab xml:id="d1e212" n="5">Dicit mater ejus ministris: Quodcumque dixerit vobis,
          facite.</ab>
        <ab xml:id="d1e216" n="6">Erant autem ibi lapideae hydriae sex positae secundum
          purificationem Judaeorum, capientes singulae metretas binas vel ternas.</ab>
        <ab xml:id="d1e219" n="7">Dicit eis Jesus: Implete hydrias aqua. Et impleverunt eas usque
          ad summum.</ab>
        <ab xml:id="d1e222" n="8">Et dicit eis Jesus: Haurite nunc, et ferte architriclino. Et
          tulerunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e225" n="9">Ut autem gustavit architriclinus aquam vinum factam, et non
          sciebat unde esset, ministri autem sciebant, qui hauserant aquam: vocat sponsum
          architriclinus,</ab>
        <ab xml:id="d1e228" n="10"> et dicit ei: Omnis homo primum bonum vinum ponit et cum
          inebriati fuerint, tunc id, quod deterius est. Tu autem servasti bonum vinum usque
          adhuc.</ab>
        <ab xml:id="d1e231" n="11"> Hoc fecit initium signorum Jesus in Cana Galilaeae ; et
          manifestavit gloriam suam, et crediderunt in eum discipuli ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e235" n="12"> Post hoc descendit Capharnaum ipse, et mater ejus, et fratres
          ejus, et discipuli ejus: et ibi manserunt non multis diebus.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e239" n="13"> Et prope erat Pascha Judaeorum, et ascendit Jesus Jerosolymam
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e242" n="14"> et invenit in templo vendentes boves, et oves, et columbas, et
          numularios sedentes.</ab>
        <ab xml:id="d1e245" n="15"> Et cum fecisset quasi flagellum de funiculis, omnes ejecit de
          templo, oves quoque, et boves, et numulariorum effudit aes, et mensas subvertit.</ab>
        <ab xml:id="d1e248" n="16"> Et his qui columbas vendebant, dixit: Auferte ista hinc, et
          nolite facere domum patris mei, domum negotiationis.</ab>
        <ab xml:id="d1e251" n="17"> Recordati sunt vero discipuli ejus quia scriptum est: Zelus
          domus tuae comedit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e255" n="18"> Responderunt ergo Judaei, et dixerunt ei: Quod signum ostendis
          nobis, quia haec facis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e258" n="19"> Respondit Jesus, et dixit eis: Solvite templum hoc, et in
          tribus diebus excitabo illud.</ab>
        <ab xml:id="d1e261" n="20"> Dixerunt ergo Judaei: Quadraginta et sex annis aedificatum est
          templum hoc, et tu in tribus diebus excitabis illud ?</ab>
        <ab xml:id="d1e264" n="21"> Ille autem dicebat de templo corporis sui.</ab>
        <ab xml:id="d1e267" n="22"> Cum ergo resurrexisset a mortuis, recordati sunt discipuli ejus,
          quia hoc dicebat, et crediderunt scripturae et sermoni quem dixit Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e270" n="23"> Cum autem esset Jerosolymis in Pascha in die festo, multi
          crediderunt in nomine ejus, videntes signa ejus, quae faciebat.</ab>
        <ab xml:id="d1e274" n="24"> Ipse autem Jesus non credebat semetipsum eis, eo quod ipse
          nosset omnes,</ab>
        <ab xml:id="d1e277" n="25"> et quia opus ei non erat ut quis testimonium perhiberet de
          homine: ipse enim sciebat quid esset in homine.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e281" type="chap" n="3">
        <ab xml:id="d1e283" n="1">Erat autem homo ex pharisaeis, Nicodemus nomine, princeps
          Judaeorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e286" n="2">Hic venit ad Jesum nocte, et dixit ei: Rabbi, scimus quia a Deo
          venisti magister, nemo enim potest haec signa facere, quae tu facis, nisi fuerit Deus cum
          eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e289" n="3">Respondit Jesus, et dixit ei: Amen, amen dico tibi, nisi quis
          renatus fuerit denuo, non potest videre regnum Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e292" n="4">Dicit ad eum Nicodemus: Quomodo potest homo nasci, cum sit senex
         ? numquid potest in ventrem matris suae iterato introire et renasci ?</ab>
        <ab xml:id="d1e295" n="5">Respondit Jesus: Amen, amen dico tibi, nisi quis renatus fuerit
          ex aqua, et Spiritu Sancto, non potest introire in regnum Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e299" n="6">Quod natum est ex carne, caro est: et quod natum est ex spiritu,
          spiritus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e302" n="7">Non mireris quia dixi tibi: oportet vos nasci denuo.</ab>
        <ab xml:id="d1e305" n="8">Spiritus ubi vult spirat, et vocem ejus audis, sed nescis unde
          veniat, aut quo vadat: sic est omnis qui natus est ex spiritu.</ab>
        <ab xml:id="d1e308" n="9">Respondit Nicodemus, et dixit ei: Quomodo possunt haec fieri
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e311" n="10"> Respondit Jesus, et dixit ei: Tu es magister in Israël, et haec
          ignoras ?</ab>
        <ab xml:id="d1e314" n="11"> Amen, amen dico tibi, quia quod scimus loquimur, et quod vidimus
          testamur, et testimonium nostrum non accipitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e318" n="12"> Si terrena dixi vobis, et non creditis: quomodo, si dixero
          vobis caelestia, credetis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e321" n="13"> Et nemo ascendit in caelum, nisi qui descendit de caelo, Filius
          hominis, qui est in caelo.</ab>
        <ab xml:id="d1e324" n="14"> Et sicut Moyses exaltavit serpentem in deserto, ita exaltari
          oportet Filium hominis : </ab>
        <ab xml:id="d1e327" n="15"> ut omnis qui credit in ipsum, non pereat, sed habeat vitam
          aeternam.</ab>
        <ab xml:id="d1e330" n="16"> Sic enim Deus dilexit mundum, ut Filium suum unigenitum daret : 
          ut omnis qui credit in eum, non pereat, sed habeat vitam aeternam.</ab>
        <ab xml:id="d1e333" n="17"> Non enim misit Deus Filium suum in mundum, ut judicet mundum,
          sed ut salvetur mundus per ipsum.</ab>
        <ab xml:id="d1e337" n="18"> Qui credit in eum, non judicatur ; qui autem non credit, jam
          judicatus est: quia non credit in nomine unigeniti Filii Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e340" n="19"> Hoc est autem judicium: quia lux venit in mundum, et dilexerunt
          homines magis tenebras quam lucem: erant enim eorum mala opera.</ab>
        <ab xml:id="d1e343" n="20"> Omnis enim qui male agit, odit lucem, et non venit ad lucem, ut
          non arguantur opera ejus : </ab>
        <ab xml:id="d1e346" n="21"> qui autem facit veritatem, venit ad lucem, ut manifestentur
          opera ejus, quia in Deo sunt facta.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e350" n="22"> Post haec venit Jesus et discipuli ejus in terram Judaeam: et
          illic demorabatur cum eis, et baptizabat.</ab>
        <ab xml:id="d1e353" n="23"> Erat autem et Joannes baptizans, in Aennon, juxta Salim: quia
          aquae multae erant illic, et veniebant et baptizabantur.</ab>
        <ab xml:id="d1e357" n="24"> Nondum enim missus fuerat Joannes in carcerem.</ab>
        <ab xml:id="d1e360" n="25"> Facta est autem quaestio ex discipulis Joannis cum Judaeis de
          purificatione.</ab>
        <ab xml:id="d1e363" n="26"> Et venerunt ad Joannem, et dixerunt ei: Rabbi, qui erat tecum
          trans Jordanem, cui tu testimonium perhibuisti, ecce hic baptizat, et omnes veniunt ad
          eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e366" n="27"> Respondit Joannes, et dixit: Non potest homo accipere quidquam,
          nisi fuerit ei datum de caelo.</ab>
        <ab xml:id="d1e369" n="28"> Ipsi vos mihi testimonium perhibetis, quod dixerim: Non sum ego
          Christus: sed quia missus sum ante illum.</ab>
        <ab xml:id="d1e372" n="29"> Qui habet sponsam, sponsus est: amicus autem sponsi, qui stat,
          et audit eum, gaudio gaudet propter vocem sponsi. Hoc ergo gaudium meum impletum est.</ab>
        <ab xml:id="d1e376" n="30"> Illum oportet crescere, me autem minui.</ab>
        <ab xml:id="d1e379" n="31"> Qui desursum venit, super omnes est. Qui est de terra, de terra
          est, et de terra loquitur. Qui de caelo venit, super omnes est.</ab>
        <ab xml:id="d1e382" n="32"> Et quod vidit, et audivit, hoc testatur: et testimonium ejus
          nemo accipit.</ab>
        <ab xml:id="d1e385" n="33"> Qui accepit ejus testimonium signavit, quia Deus verax est.</ab>
        <ab xml:id="d1e388" n="34"> Quem enim misit Deus, verba Dei loquitur: non enim ad mensuram
          dat Deus spiritum.</ab>
        <ab xml:id="d1e391" n="35"> Pater diligit Filium et omnia dedit in manu ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e395" n="36"> Qui credit in Filium, habet vitam aeternam ; qui autem
          incredulus est Filio, non videbit vitam, sed ira Dei manet super eum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e399" type="chap" n="4">
        <ab xml:id="d1e401" n="1">Ut ergo cognovit Jesus quia audierunt pharisaei quod Jesus plures
          discipulos facit, et baptizat, quam Joannes</ab>
        <ab xml:id="d1e404" n="2">(quamquam Jesus non baptizaret, sed discipuli ejus),</ab>
        <ab xml:id="d1e407" n="3">reliquit Judaeam, et abiit iterum in Galilaeam.</ab>
        <ab xml:id="d1e410" n="4">Oportebat autem eum transire per Samariam.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e414" n="5">Venit ergo in civitatem Samariae, quae dicitur Sichar, juxta
          praedium quod dedit Jacob Joseph filio suo.</ab>
        <ab xml:id="d1e418" n="6">Erat autem ibi fons Jacob. Jesus ergo fatigatus ex itinere,
          sedebat sic supra fontem. Hora erat quasi sexta.</ab>
        <ab xml:id="d1e421" n="7">Venit mulier de Samaria haurire aquam. Dicit ei Jesus: Da mihi
          bibere.</ab>
        <ab xml:id="d1e424" n="8">(Discipuli enim ejus abierant in civitatem ut cibos
          emerent.)</ab>
        <ab xml:id="d1e427" n="9">Dicit ergo ei mulier illa Samaritana: Quomodo tu, Judaeus cum
          sis, bibere a me poscis, quae sum mulier Samaritana? non enim coutuntur Judaei
          Samaritanis.</ab>
        <ab xml:id="d1e430" n="10"> Respondit Jesus, et dixit ei: Si scires donum Dei, et quis est
          qui dicit tibi: Da mihi bibere, tu forsitan petisses ab eo, et dedisset tibi aquam
          vivam.</ab>
        <ab xml:id="d1e433" n="11"> Dicit ei mulier: Domine, neque in quo haurias habes, et puteus
          altus est: unde ergo habes aquam vivam ?</ab>
        <ab xml:id="d1e437" n="12"> Numquid tu major es patre nostro Jacob, qui dedit nobis puteum,
          et ipse ex eo bibit, et filii ejus, et pecora ejus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e440" n="13"> Respondit Jesus, et dixit ei: Omnis qui bibit ex aqua hac,
          sitiet iterum ; qui autem biberit ex aqua quam ego dabo ei, non sitiet in aeternum : </ab>
        <ab xml:id="d1e443" n="14"> sed aqua quam ego dabo ei, fiet in eo fons aquae salientis in
          vitam aeternam.</ab>
        <ab xml:id="d1e446" n="15"> Dicit ad eum mulier: Domine, da mihi hanc aquam, ut non sitiam,
          neque veniam huc haurire.</ab>
        <ab xml:id="d1e449" n="16"> Dicit ei Jesus: Vade, voca virum tuum, et veni huc.</ab>
        <ab xml:id="d1e452" n="17"> Respondit mulier, et dixit: Non habeo virum. Dicit ei Jesus : 
          Bene dixisti, quia non habeo virum ;</ab>
        <ab xml:id="d1e456" n="18"> quinque enim viros habuisti, et nunc, quem habes, non est tuus
          vir: hoc vere dixisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e459" n="19"> Dicit ei mulier: Domine, video quia propheta es tu.</ab>
        <ab xml:id="d1e462" n="20"> Patres nostri in monte hoc adoraverunt, et vos dicitis, quia
          Jerosolymis est locus ubi adorare oportet.</ab>
        <ab xml:id="d1e465" n="21"> Dicit ei Jesus: Mulier, crede mihi, quia venit hora, quando
          neque in monte hoc, neque in Jerosolymis adorabitis Patrem.</ab>
        <ab xml:id="d1e468" n="22"> Vos adoratis quod nescitis: nos adoramus quod scimus, quia
          salus ex Judaeis est.</ab>
        <ab xml:id="d1e471" n="23"> Sed venit hora, et nunc est, quando veri adoratores adorabunt
          Patrem in spiritu et veritate. Nam et Pater tales quaerit, qui adorent eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e475" n="24"> Spiritus est Deus: et eos qui adorant eum, in spiritu et
          veritate oportet adorare.</ab>
        <ab xml:id="d1e478" n="25"> Dicit ei mulier: Scio quia Messias venit (qui dicitur Christus)
         : cum ergo venerit ille, nobis annuntiabit omnia.</ab>
        <ab xml:id="d1e481" n="26"> Dicit ei Jesus: Ego sum, qui loquor tecum.</ab>
        <ab xml:id="d1e484" n="27"> Et continuo venerunt discipuli ejus, et mirabantur quia cum
          muliere loquebatur. Nemo tamen dixit: Quid quaeris? aut, Quid loqueris cum ea ?</ab>
        <ab xml:id="d1e487" n="28"> Reliquit ergo hydriam suam mulier, et abiit in civitatem, et
          dicit illis hominibus : </ab>
        <ab xml:id="d1e490" n="29"> Venite, et videte hominem qui dixit mihi omnia quaecumque feci : 
          numquid ipse est Christus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e494" n="30"> Exierunt ergo de civitate et veniebant ad eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e497" n="31"> Interea rogabant eum discipuli, dicentes: Rabbi, manduca.</ab>
        <ab xml:id="d1e500" n="32"> Ille autem dicit eis: Ego cibum habeo manducare, quem vos
          nescitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e503" n="33"> Dicebant ergo discipuli ad invicem: Numquid aliquis attulit ei
          manducare ?</ab>
        <ab xml:id="d1e506" n="34"> Dicit eis Jesus: Meus cibus est ut faciam voluntatem ejus qui
          misit me, ut perficiam opus ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e509" n="35"> Nonne vos dicitis quod adhuc quatuor menses sunt, et messis
          venit? Ecce dico vobis: levate oculos vestros, et videte regiones, quia albae sunt jam
          ad messem.</ab>
        <ab xml:id="d1e513" n="36"> Et qui metit, mercedem accipit, et congregat fructum in vitam
          aeternam: ut et qui seminat, simul gaudeat, et qui metit.</ab>
        <ab xml:id="d1e516" n="37"> In hoc enim est verbum verum: quia alius est qui seminat, et
          alius est qui metit.</ab>
        <ab xml:id="d1e519" n="38"> Ego misi vos metere quod vos non laborastis: alii laboraverunt,
          et vos in labores eorum introistis.</ab>
        <ab xml:id="d1e522" n="39"> Ex civitate autem illa multi crediderunt in eum Samaritanorum,
          propter verbum mulieris testimonium perhibentis: Quia dixit mihi omnia quaecumque
          feci.</ab>
        <ab xml:id="d1e525" n="40"> Cum venissent ergo ad illum Samaritani, rogaverunt eum ut ibi
          maneret. Et mansit ibi duos dies.</ab>
        <ab xml:id="d1e528" n="41"> Et multo plures crediderunt in eum propter sermonem ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e532" n="42"> Et mulieri dicebant: Quia jam non propter tuam loquelam
          credimus: ipsi enim audivimus, et scimus quia hic est vere Salvator mundi.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e536" n="43"> Post duos autem dies exiit inde, et abiit in Galilaeam.</ab>
        <ab xml:id="d1e539" n="44"> Ipse enim Jesus testimonium perhibuit, quia propheta in sua
          patria honorem non habet.</ab>
        <ab xml:id="d1e542" n="45"> Cum ergo venisset in Galilaeam, exceperunt eum Galilaei, cum
          omnia vidissent quae fecerat Jerosolymis in die festo: et ipsi enim venerant ad diem
          festum.</ab>
        <ab xml:id="d1e545" n="46"> Venit ergo iterum in Cana Galilaeae, ubi fecit aquam vinum. Et
          erat quidam regulus, cujus filius infirmabatur Capharnaum.</ab>
        <ab xml:id="d1e548" n="47"> Hic cum audisset quia Jesus adveniret a Judaea in Galilaeam,
          abiit ad eum, et rogabat eum ut descenderet, et sanaret filium ejus: incipiebat enim
          mori.</ab>
        <ab xml:id="d1e552" n="48"> Dixit ergo Jesus ad eum: Nisi signa et prodigia videritis, non
          creditis.</ab>
        <ab xml:id="d1e555" n="49"> Dicit ad eum regulus: Domine, descende priusquam moriatur
          filius meus.</ab>
        <ab xml:id="d1e558" n="50"> Dicit ei Jesus: Vade, filius tuus vivit. Credidit homo sermoni
          quem dixit ei Jesus, et ibat.</ab>
        <ab xml:id="d1e561" n="51"> Jam autem eo descendente, servi occurrerunt ei, et nuntiaverunt
          dicentes, quia filius ejus viveret.</ab>
        <ab xml:id="d1e564" n="52"> Interrogabat ergo horam ab eis in qua melius habuerit. Et
          dixerunt ei: Quia heri hora septima reliquit eum febris.</ab>
        <ab xml:id="d1e567" n="53"> Cognovit ergo pater, quia illa hora erat in qua dixit ei Jesus : 
          Filius tuus vivit ; et credidit ipse et domus ejus tota.</ab>
        <ab xml:id="d1e571" n="54"> Hoc iterum secundum signum fecit Jesus, cum venisset a Judaea in
          Galilaeam.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e575" type="chap" n="5">
        <ab xml:id="d1e577" n="1">Post haec erat dies festus Judaeorum, et ascendit Jesus
          Jerosolymam.</ab>
        <ab xml:id="d1e580" n="2">Est autem Jerosolymis probatica piscina, quae cognominatur
          hebraice Bethsaida, quinque porticus habens.</ab>
        <ab xml:id="d1e583" n="3">In his jacebat multitudo magna languentium, caecorum, claudorum,
          aridorum, exspectantium aquae motum.</ab>
        <ab xml:id="d1e586" n="4">Angelus autem Domini descendebat secundum tempus in piscinam, et
          movebatur aqua. Et qui prior descendisset in piscinam post motionem aquae, sanus fiebat a
          quacumque detinebatur infirmitate.</ab>
        <ab xml:id="d1e589" n="5">Erat autem quidam homo ibi triginta et octo annos habens in
          infirmitate sua.</ab>
        <ab xml:id="d1e593" n="6">Hunc autem cum vidisset Jesus jacentem, et cognovisset quia jam
          multum tempus haberet, dicit ei: Vis sanus fieri ?</ab>
        <ab xml:id="d1e596" n="7">Respondit ei languidus: Domine, hominem non habeo, ut, cum
          turbata fuerit aqua, mittat me in piscinam: dum venio enim ego, alius ante me
          descendit.</ab>
        <ab xml:id="d1e599" n="8">Dicit ei Jesus: Surge, tolle grabatum tuum et ambula.</ab>
        <ab xml:id="d1e602" n="9">Et statim sanus factus est homo ille: et sustulit grabatum suum,
          et ambulabat. Erat autem sabbatum in die illo.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e606" n="10"> Dicebant ergo Judaei illi qui sanatus fuerat: Sabbatum est, non
          licet tibi tollere grabatum tuum.</ab>
        <ab xml:id="d1e609" n="11"> Respondit eis: Qui me sanum fecit, ille mihi dixit: Tolle
          grabatum tuum et ambula.</ab>
        <ab xml:id="d1e613" n="12"> Interrogaverunt ergo eum: Quis est ille homo qui dixit tibi : 
          Tolle grabatum tuum et ambula ?</ab>
        <ab xml:id="d1e616" n="13"> Is autem qui sanus fuerat effectus, nesciebat quis esset. Jesus
          enim declinavit a turba constituta in loco.</ab>
        <ab xml:id="d1e619" n="14"> Postea invenit eum Jesus in templo, et dixit illi: Ecce sanus
          factus es ; jam noli peccare, ne deterius tibi aliquid contingat.</ab>
        <ab xml:id="d1e622" n="15"> Abiit ille homo, et nuntiavit Judaeis quia Jesus esset, qui
          fecit eum sanum.</ab>
        <ab xml:id="d1e625" n="16"> Propterea persequebantur Judaei Jesum, quia haec faciebat in
          sabbato.</ab>
        <ab xml:id="d1e628" n="17"> Jesus autem respondit eis: Pater meus usque modo operatur, et
          ego operor.</ab>
        <ab xml:id="d1e632" n="18"> Propterea ergo magis quaerebant eum Judaei interficere: quia
          non solum solvebat sabbatum, sed et patrem suum dicebat Deum, aequalem se faciens Deo.<pc
            ana="#pilcrow"/> Respondit itaque Jesus, et dixit eis : </ab>
        <ab xml:id="d1e637" n="19"> Amen, amen dico vobis: non potest Filius a se facere quidquam,
          nisi quod viderit Patrem facientem: quaecumque enim ille fecerit, haec et Filius
          similiter facit.</ab>
        <ab xml:id="d1e640" n="20"> Pater enim diligit Filium, et omnia demonstrat ei quae ipse
          facit: et majora his demonstrabit ei opera, ut vos miremini.</ab>
        <ab xml:id="d1e643" n="21"> Sicut enim Pater suscitat mortuos, et vivificat, sic et Filius,
          quos vult, vivificat.</ab>
        <ab xml:id="d1e646" n="22"> Neque enim Pater judicat quemquam: sed omne judicium dedit
          Filio,</ab>
        <ab xml:id="d1e649" n="23"> ut omnes honorificent Filium, sicut honorificant Patrem ; qui
          non honorificat Filium, non honorificat Patrem, qui misit illum.</ab>
        <ab xml:id="d1e653" n="24"> Amen, amen dico vobis, quia qui verbum meum audit, et credit ei
          qui misit me, habet vitam aeternam, et in judicium non venit, sed transiit a morte in
          vitam.</ab>
        <ab xml:id="d1e656" n="25"> Amen, amen dico vobis, quia venit hora, et nunc est, quando
          mortui audient vocem Filii Dei: et qui audierint, vivent.</ab>
        <ab xml:id="d1e659" n="26"> Sicut enim Pater habet vitam in semetipso, sic dedit et Filio
          habere vitam in semetipso : </ab>
        <ab xml:id="d1e662" n="27"> et potestatem dedit ei judicium facere, quia Filius hominis
          est.</ab>
        <ab xml:id="d1e665" n="28"> Nolite mirari hoc, quia venit hora in qua omnes qui in
          monumentis sunt audient vocem Filii Dei : </ab>
        <ab xml:id="d1e668" n="29"> et procedent qui bona fecerunt, in resurrectionem vitae ; qui
          vero mala egerunt, in resurrectionem judicii.</ab>
        <ab xml:id="d1e672" n="30"> Non possum ego a meipso facere quidquam. Sicut audio, judico : 
          et judicium meum justum est, quia non quaero voluntatem meam, sed voluntatem ejus qui
          misit me.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e676" n="31"> Si ego testimonium perhibeo de meipso, testimonium meum non est
          verum.</ab>
        <ab xml:id="d1e679" n="32"> Alius est qui testimonium perhibet de me: et scio quia verum
          est testimonium, quod perhibet de me.</ab>
        <ab xml:id="d1e682" n="33"> Vos misistis ad Joannem, et testimonium perhibuit veritati.</ab>
        <ab xml:id="d1e685" n="34"> Ego autem non ab homine testimonium accipio: sed haec dico ut
          vos salvi sitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e688" n="35"> Ille erat lucerna ardens et lucens: vos autem voluistis ad
          horam exsultare in luce ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e692" n="36"> Ego autem habeo testimonium majus Joanne. Opera enim quae dedit
          mihi Pater ut perficiam ea: ipsa opera, quae ego facio, testimonium perhibent de me, quia
          Pater misit me : </ab>
        <ab xml:id="d1e695" n="37"> et qui misit me Pater, ipse testimonium perhibuit de me: neque
          vocem ejus umquam audistis, neque speciem ejus vidistis : </ab>
        <ab xml:id="d1e698" n="38"> et verbum ejus non habetis in vobis manens: quia quem misit
          ille, huic vos non creditis.</ab>
        <ab xml:id="d1e701" n="39"> Scrutamini Scripturas, quia vos putatis in ipsis vitam aeternam
          habere: et illae sunt quae testimonium perhibent de me : </ab>
        <ab xml:id="d1e704" n="40"> et non vultis venire ad me ut vitam habeatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e707" n="41"> Claritatem ab hominibus non accipio.</ab>
        <ab xml:id="d1e711" n="42"> Sed cognovi vos, quia dilectionem Dei non habetis in vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e714" n="43"> Ego veni in nomine Patris mei, et non accipitis me ; si alius
          venerit in nomine suo, illum accipietis.</ab>
        <ab xml:id="d1e717" n="44"> Quomodo vos potestis credere, qui gloriam ab invicem accipitis,
          et gloriam quae a solo Deo est, non quaeritis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e720" n="45"> Nolite putare quia ego accusaturus sim vos apud Patrem: est qui
          accusat vos Moyses, in quo vos speratis.</ab>
        <ab xml:id="d1e723" n="46"> Si enim crederetis Moysi, crederetis forsitan et mihi: de me
          enim ille scripsit.</ab>
        <ab xml:id="d1e726" n="47"> Si autem illius litteris non creditis, quomodo verbis meis
          credetis ?</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e731" type="chap" n="6">
        <ab xml:id="d1e733" n="1">Post haec abiit Jesus trans mare Galilaeae, quod est Tiberiadis
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e736" n="2">et sequebatur eum multitudo magna, quia videbant signa quae
          faciebat super his qui infirmabantur.</ab>
        <ab xml:id="d1e739" n="3">Subiit ergo in montem Jesus et ibi sedebat cum discipulis
          suis.</ab>
        <ab xml:id="d1e742" n="4">Erat autem proximum Pascha dies festus Judaeorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e745" n="5">Cum sublevasset ergo oculos Jesus, et vidisset quia multitudo
          maxima venit ad eum, dixit ad Philippum: Unde ememus panes, ut manducent hi ?</ab>
        <ab xml:id="d1e749" n="6">Hoc autem dicebat tentans eum: ipse enim sciebat quid esset
          facturus.</ab>
        <ab xml:id="d1e752" n="7">Respondit ei Philippus: Ducentorum denariorum panes non
          sufficiunt eis, ut unusquisque modicum quid accipiat.</ab>
        <ab xml:id="d1e755" n="8">Dicit ei unus ex discipulis ejus, Andreas, frater Simonis Petri
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e758" n="9">Est puer unus hic qui habet quinque panes hordeaceos et duos
          pisces: sed haec quid sunt inter tantos ?</ab>
        <ab xml:id="d1e761" n="10"> Dixit ergo Jesus: Facite homines discumbere. Erat autem foenum
          multum in loco. Discubuerunt ergo viri, numero quasi quinque millia.</ab>
        <ab xml:id="d1e764" n="11"> Accepit ergo Jesus panes: et cum gratias egisset, distribuit
          discumbentibus: similiter et ex piscibus quantum volebant.</ab>
        <ab xml:id="d1e768" n="12"> Ut autem impleti sunt, dixit discipulis suis: Colligite quae
          superaverunt fragmenta, ne pereant.</ab>
        <ab xml:id="d1e771" n="13"> Collegerunt ergo, et impleverunt duodecim cophinos fragmentorum
          ex quinque panibus hordeaceis, quae superfuerunt his qui manducaverant.</ab>
        <ab xml:id="d1e774" n="14"> Illi ergo homines cum vidissent quod Jesus fecerat signum,
          dicebant: Quia hic est vere propheta, qui venturus est in mundum.</ab>
        <ab xml:id="d1e777" n="15"> Jesus ergo cum cognovisset quia venturi essent ut raperent eum,
          et facerent eum regem, fugit iterum in montem ipse solus.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e781" n="16"> Ut autem sero factum est, descenderunt discipuli ejus ad
          mare.</ab>
        <ab xml:id="d1e784" n="17"> Et cum ascendissent navim, venerunt trans mare in Capharnaum : 
          et tenebrae jam factae erant et non venerat ad eos Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e788" n="18"> Mare autem, vento magno flante, exsurgebat.</ab>
        <ab xml:id="d1e791" n="19"> Cum remigassent ergo quasi stadia viginti quinque aut triginta,
          vident Jesum ambulantem supra mare, et proximum navi fieri, et timuerunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e794" n="20"> Ille autem dicit eis: Ego sum, nolite timere.</ab>
        <ab xml:id="d1e797" n="21"> Voluerunt ergo accipere eum in navim et statim navis fuit ad
          terram, in quam ibant.</ab>
        <ab xml:id="d1e800" n="22"> Altera die, turba, quae stabat trans mare, vidit quia navicula
          alia non erat ibi nisi una, et quia non introisset cum discipulis suis Jesus in navim, sed
          soli discipuli ejus abiissent : </ab>
        <ab xml:id="d1e803" n="23"> aliae vero supervenerunt naves a Tiberiade juxta locum ubi
          manducaverunt panem, gratias agente Domino.</ab>
        <ab xml:id="d1e807" n="24"> Cum ergo vidisset turba quia Jesus non esset ibi, neque
          discipuli ejus, ascenderunt in naviculas, et venerunt Capharnaum quaerentes Jesum.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e811" n="25"> Et cum invenissent eum trans mare, dixerunt ei: Rabbi, quando
          huc venisti ?</ab>
        <ab xml:id="d1e814" n="26"> Respondit eis Jesus, et dixit: Amen, amen dico vobis : 
          quaeritis me non quia vidistis signa, sed quia manducastis ex panibus et saturati
          estis.</ab>
        <ab xml:id="d1e817" n="27"> Operamini non cibum, qui perit, sed qui permanet in vitam
          aeternam, quem Filius hominis dabit vobis. Hunc enim Pater signavit Deus.</ab>
        <ab xml:id="d1e820" n="28"> Dixerunt ergo ad eum: Quid faciemus ut operemur opera Dei
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e823" n="29"> Respondit Jesus, et dixit eis: Hoc est opus Dei, ut credatis in
          eum quem misit ille.</ab>
        <ab xml:id="d1e827" n="30"> Dixerunt ergo ei: Quod ergo tu facis signum ut videamus et
          credamus tibi? quid operaris ?</ab>
        <ab xml:id="d1e830" n="31"> Patres nostri manducaverunt manna in deserto, sicut scriptum est
         : Panem de caelo dedit eis manducare.</ab>
        <ab xml:id="d1e833" n="32"> Dixit ergo eis Jesus: Amen, amen dico vobis: non Moyses dedit
          vobis panem de caelo, sed Pater meus dat vobis panem de caelo verum.</ab>
        <ab xml:id="d1e836" n="33"> Panis enim Dei est, qui de caelo descendit, et dat vitam
          mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e839" n="34"> Dixerunt ergo ad eum: Domine, semper da nobis panem hunc.</ab>
        <ab xml:id="d1e842" n="35"> Dixit autem eis Jesus: Ego sum panis vitae: qui venit ad me,
          non esuriet, et qui credit in me, non sitiet umquam.</ab>
        <ab xml:id="d1e846" n="36"> Sed dixi vobis quia et vidistis me, et non creditis.</ab>
        <ab xml:id="d1e849" n="37"> Omne quod dat mihi Pater, ad me veniet: et eum qui venit ad me,
          non ejiciam foras : </ab>
        <ab xml:id="d1e852" n="38"> quia descendi de caelo, non ut faciam voluntatem meam, sed
          voluntatem ejus qui misit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e855" n="39"> Haec est autem voluntas ejus qui misit me, Patris: ut omne quod
          dedit mihi, non perdam ex eo, sed resuscitem illud in novissimo die.</ab>
        <ab xml:id="d1e858" n="40"> Haec est autem voluntas Patris mei, qui misit me: ut omnis qui
          videt Filium et credit in eum, habeat vitam aeternam, et ego resuscitabo eum in novissimo
          die.</ab>
        <ab xml:id="d1e861" n="41"> Murmurabant ergo Judaei de illo, quia dixisset: Ego sum panis
          vivus, qui de caelo descendi,</ab>
        <ab xml:id="d1e865" n="42"> et dicebant: Nonne hic est Jesus filius Joseph, cujus nos
          novimus patrem et matrem? quomodo ergo dicit hic: Quia de caelo descendi ?</ab>
        <ab xml:id="d1e868" n="43"> Respondit ergo Jesus, et dixit eis: Nolite murmurare in invicem
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e871" n="44"> nemo potest venire ad me, nisi Pater, qui misit me, traxerit eum
          ; et ego resuscitabo eum in novissimo die.</ab>
        <ab xml:id="d1e874" n="45"> Est scriptum in prophetis: Et erunt omnes docibiles Dei. Omnis
          qui audivit a Patre, et didicit, venit ad me.</ab>
        <ab xml:id="d1e877" n="46"> Non quia Patrem vidit quisquam, nisi is, qui est a Deo, hic
          vidit Patrem.</ab>
        <ab xml:id="d1e880" n="47"> Amen, amen dico vobis: qui credit in me, habet vitam
            aeternam.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e885" n="48"> Ego sum panis vitae.</ab>
        <ab xml:id="d1e888" n="49"> Patres vestri manducaverunt manna in deserto, et mortui
          sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e891" n="50"> Hic est panis de caelo descendens: ut si quis ex ipso
          manducaverit, non moriatur.</ab>
        <ab xml:id="d1e894" n="51"> Ego sum panis vivus, qui de caelo descendi.</ab>
        <ab xml:id="d1e897" n="52"> Si quis manducaverit ex hoc pane, vivet in aeternum: et panis
          quem ego dabo, caro mea est pro mundi vita.</ab>
        <ab xml:id="d1e900" n="53"> Litigabant ergo Judaei ad invicem, dicentes: Quomodo potest hic
          nobis carnem suam dare ad manducandum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e904" n="54"> Dixit ergo eis Jesus: Amen, amen dico vobis: nisi
          manducaveritis carnem Filii hominis, et biberitis ejus sanguinem, non habebitis vitam in
          vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e907" n="55"> Qui manducat meam carnem, et bibit meum sanguinem, habet vitam
          aeternam: et ego resuscitabo eum in novissimo die.</ab>
        <ab xml:id="d1e910" n="56"> Caro enim mea vere est cibus: et sanguis meus, vere est potus
          ;</ab>
        <ab xml:id="d1e913" n="57"> qui manducat meam carnem et bibit meum sanguinem, in me manet,
          et ego in illo.</ab>
        <ab xml:id="d1e916" n="58"> Sicut misit me vivens Pater, et ego vivo propter Patrem: et qui
          manducat me, et ipse vivet propter me.</ab>
        <ab xml:id="d1e919" n="59"> Hic est panis qui de caelo descendit. Non sicut manducaverunt
          patres vestri manna, et mortui sunt. Qui manducat hunc panem, vivet in aeternum.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e924" n="60"> Haec dixit in synagoga docens, in Capharnaum.</ab>
        <ab xml:id="d1e927" n="61"> Multi ergo audientes ex discipulis ejus, dixerunt: Durus est
          hic sermo, et quis potest eum audire ?</ab>
        <ab xml:id="d1e930" n="62"> Sciens autem Jesus apud semetipsum quia murmurarent de hoc
          discipuli ejus, dixit eis: Hoc vos scandalizat ?</ab>
        <ab xml:id="d1e933" n="63"> si ergo videritis Filium hominis ascendentem ubi erat prius
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e936" n="64"> Spiritus est qui vivificat: caro non prodest quidquam: verba
          quae ego locutus sum vobis, spiritus et vita sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e939" n="65"> Sed sunt quidam ex vobis qui non credunt. Sciebat enim ab initio
          Jesus qui essent non credentes, et quis traditurus esset eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e943" n="66"> Et dicebat: Propterea dixi vobis, quia nemo potest venire ad
          me, nisi fuerit ei datum a Patre meo.</ab>
        <ab xml:id="d1e946" n="67"> Ex hoc multi discipulorum ejus abierunt retro: et jam non cum
          illo ambulabant.</ab>
        <ab xml:id="d1e949" n="68"> Dixit ergo Jesus ad duodecim: Numquid et vos vultis abire
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e952" n="69"> Respondit ergo ei Simon Petrus: Domine, ad quem ibimus? verba
          vitae aeternae habes : </ab>
        <ab xml:id="d1e955" n="70"> et nos credidimus, et cognovimus quia tu es Christus Filius
          Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e958" n="71"> Respondit eis Jesus: Nonne ego vos duodecim elegi: et ex vobis
          unus diabolus est ?</ab>
        <ab xml:id="d1e962" n="72"> Dicebat autem Judam Simonis Iscariotem: hic enim erat
          traditurus eum, cum esset unus ex duodecim.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e966" type="chap" n="7">
        <ab xml:id="d1e968" n="1">Post haec autem ambulabat Jesus in Galilaeam: non enim volebat
          in Judaeam ambulare, quia quaerebant eum Judaei interficere.</ab>
        <ab xml:id="d1e971" n="2">Erat autem in proximo dies festus Judaeorum, Scenopegia.</ab>
        <ab xml:id="d1e974" n="3">Dixerunt autem ad eum fratres ejus: Transi hinc, et vade in
          Judaeam, ut et discipuli tui videant opera tua, quae facis.</ab>
        <ab xml:id="d1e977" n="4">Nemo quippe in occulto quid facit, et quaerit ipse in palam esse
         : si haec facis, manifesta teipsum mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e980" n="5">Neque enim fratres ejus credebant in eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e984" n="6">Dicit ergo eis Jesus: Tempus meum nondum advenit: tempus autem
          vestrum semper est paratum.</ab>
        <ab xml:id="d1e987" n="7">Non potest mundus odisse vos: me autem odit, quia ego
          testimonium perhibeo de illo quod opera ejus mala sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e990" n="8">Vos ascendite ad diem festum hunc, ego autem non ascendo ad diem
          festum istum: quia meum tempus nondum impletum est.</ab>
        <ab xml:id="d1e993" n="9">Haec cum dixisset, ipse mansit in Galilaea.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e997" n="10"> Ut autem ascenderunt fratres ejus, tunc et ipse ascendit ad diem
          festum non manifeste, sed quasi in occulto.</ab>
        <ab xml:id="d1e1000" n="11"> Judaei ergo quaerebant eum in die festo, et dicebant: Ubi est
          ille ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1004" n="12"> Et murmur multum erat in turba de eo. Quidam enim dicebant : 
          Quia bonus est. Alii autem dicebant: Non, sed seducit turbas.</ab>
        <ab xml:id="d1e1007" n="13"> Nemo tamen palam loquebatur de illo propter metum Judaeorum.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1011" n="14"> Jam autem die festo mediante, ascendit Jesus in templum, et
          docebat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1014" n="15"> Et mirabantur Judaei, dicentes: Quomodo hic litteras scit, cum
          non didicerit ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1017" n="16"> Respondit eis Jesus, et dixit: Mea doctrina non est mea, sed
          ejus qui misit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e1020" n="17"> Si quis voluerit voluntatem ejus facere, cognoscet de doctrina,
          utrum ex Deo sit, an ego a meipso loquar.</ab>
        <ab xml:id="d1e1024" n="18"> Qui a semetipso loquitur, gloriam propriam quaerit ; qui autem
          quaerit gloriam ejus qui misit eum, hic verax est, et injustitia in illo non est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1027" n="19"> Nonne Moyses dedit vobis legem: et nemo ex vobis facit legem
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1030" n="20"> Quid me quaeritis interficere? Respondit turba, et dixit : 
          Daemonium habes: quis te quaerit interficere ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1033" n="21"> Respondit Jesus et dixit eis: Unum opus feci, et omnes
          miramini : </ab>
        <ab xml:id="d1e1036" n="22"> propterea Moyses dedit vobis circumcisionem (non quia ex Moyse
          est, sed ex patribus), et in sabbato circumciditis hominem.</ab>
        <ab xml:id="d1e1039" n="23"> Si circumcisionem accipit homo in sabbato, ut non solvatur lex
          Moysi: mihi indignamini quia totum hominem sanum feci in sabbato ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1043" n="24"> Nolite judicare secundum faciem, sed justum judicium
            judicate.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1047" n="25"> Dicebant ergo quidam ex Jerosolymis: Nonne hic est, quem
          quaerunt interficere ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1050" n="26"> et ecce palam loquitur, et nihil ei dicunt. Numquid vere
          cognoverunt principes quia hic est Christus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1053" n="27"> Sed hunc scimus unde sit: Christus autem cum venerit, nemo
          scit unde sit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1056" n="28"> Clamabat ergo Jesus in templo docens, et dicens: Et me scitis,
          et unde sim scitis: et a meipso non veni, sed est verus qui misit me, quem vos
          nescitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1059" n="29"> Ego scio eum: quia ab ipso sum, et ipse me misit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1063" n="30"> Quaerebant ergo eum apprehendere: et nemo misit in illum
          manus, quia nondum venerat hora ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1066" n="31"> De turba autem multi crediderunt in eum, et dicebant: Christus
          cum venerit, numquid plura signa faciet quam quae hic facit ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1069" n="32"> Audierunt pharisaei turbam murmurantem de illo haec: et
          miserunt principes et pharisaei ministros ut apprehenderent eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1072" n="33"> Dixit ergo eis Jesus: Adhuc modicum tempus vobiscum sum: et
          vado ad eum qui me misit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1075" n="34"> Quaeretis me, et non invenietis: et ubi ego sum, vos non
          potestis venire.</ab>
        <ab xml:id="d1e1078" n="35"> Dixerunt ergo Judaei ad semetipsos: Quo hic iturus est, quia
          non inveniemus eum? numquid in dispersionem gentium iturus est, et docturus gentes ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1082" n="36"> quis est hic sermo, quem dixit: Quaeretis me, et non
          invenietis: et ubi sum ego, vos non potestis venire ?
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1086" n="37"> In novissimo autem die magno festivitatis stabat Jesus, et
          clamabat dicens: Si quis sitit, veniat ad me et bibat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1089" n="38"> Qui credit in me, sicut dicit Scriptura, flumina de ventre ejus
          fluent aquae vivae.</ab>
        <ab xml:id="d1e1092" n="39"> Hoc autem dixit de Spiritu, quem accepturi erant credentes in
          eum: nondum enim erat Spiritus datus, quia Jesus nondum erat glorificatus.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1096" n="40"> Ex illa ergo turba cum audissent hos sermones ejus, dicebant : 
          Hic est vere propheta.</ab>
        <ab xml:id="d1e1099" n="41"> Alii dicebant: Hic est Christus. Quidam autem dicebant : 
          Numquid a Galilaea venit Christus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1103" n="42"> nonne Scriptura dicit: Quia ex semine David, et de Bethlehem
          castello, ubi erat David, venit Christus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1106" n="43"> Dissensio itaque facta est in turba propter eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1109" n="44"> Quidam autem ex ipsis volebant apprehendere eum: sed nemo
          misit super eum manus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1112" n="45"> Venerunt ergo ministri ad pontifices et pharisaeos. Et dixerunt
          eis illi: Quare non adduxistis illum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1115" n="46"> Responderunt ministri: Numquam sic locutus est homo, sicut hic
          homo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1118" n="47"> Responderunt ergo eis pharisaei: Numquid et vos seducti estis
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1122" n="48"> numquid ex principibus aliquis credidit in eum, aut ex
          pharisaeis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1125" n="49"> sed turba haec, quae non novit legem, maledicti sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e1128" n="50"> Dixit Nicodemus ad eos, ille qui venit ad eum nocte, qui unus
          erat ex ipsis : </ab>
        <ab xml:id="d1e1131" n="51"> Numquid lex nostra judicat hominem, nisi prius audierit ab
          ipso, et cognoverit quid faciat ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1134" n="52"> Responderunt, et dixerunt ei: Numquid et tu Galilaeus es ?
          scrutare Scripturas, et vide quia a Galilaea propheta non surgit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1137" n="53"> Et reversi sunt unusquisque in domum suam.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1141" type="chap" n="8">
        <ab xml:id="d1e1143" n="1">Jesus autem perrexit in montem Oliveti : </ab>
        <ab xml:id="d1e1146" n="2">et diluculo iterum venit in templum, et omnis populus venit ad
          eum, et sedens docebat eos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1149" n="3">Adducunt autem scribae et pharisaei mulierem in adulterio
          deprehensam: et statuerunt eam in medio,</ab>
        <ab xml:id="d1e1152" n="4">et dixerunt ei: Magister, haec mulier modo deprehensa est in
          adulterio.</ab>
        <ab xml:id="d1e1155" n="5">In lege autem Moyses mandavit nobis hujusmodi lapidare. Tu ergo
          quid dicis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1159" n="6">Hoc autem dicebant tentantes eum, ut possent accusare eum. Jesus
          autem inclinans se deorsum, digito scribebat in terra.</ab>
        <ab xml:id="d1e1162" n="7">Cum ergo perseverarent interrogantes eum, erexit se, et dixit
          eis: Qui sine peccato est vestrum, primus in illam lapidem mittat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1165" n="8">Et iterum se inclinans, scribebat in terra.</ab>
        <ab xml:id="d1e1168" n="9">Audientes autem unus post unum exibant, incipientes a senioribus
         : et remansit solus Jesus, et mulier in medio stans.</ab>
        <ab xml:id="d1e1171" n="10"> Erigens autem se Jesus, dixit ei: Mulier, ubi sunt qui te
          accusabant? nemo te condemnavit ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1174" n="11"> Quae dixit: Nemo, Domine. Dixit autem Jesus: Nec ego te
          condemnabo: vade, et jam amplius noli peccare.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1179" n="12"> Iterum ergo locutus est eis Jesus, dicens: Ego sum lux mundi : 
          qui sequitur me, non ambulat in tenebris, sed habebit lumen vitae.</ab>
        <ab xml:id="d1e1182" n="13"> Dixerunt ergo ei pharisaei: Tu de teipso testimonium perhibes
          ; testimonium tuum non est verum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1185" n="14"> Respondit Jesus, et dixit eis: Et si ego testimonium perhibeo
          de meipso, verum est testimonium meum: quia scio unde veni et quo vado ; vos autem
          nescitis unde venio aut quo vado.</ab>
        <ab xml:id="d1e1188" n="15"> Vos secundum carnem judicatis: ego non judico quemquam ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1191" n="16"> et si judico ego, judicium meum verum est, quia solus non sum : 
          sed ego et qui misit me, Pater.</ab>
        <ab xml:id="d1e1194" n="17"> Et in lege vestra scriptum est, quia duorum hominum testimonium
          verum est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1198" n="18"> Ego sum qui testimonium perhibeo de meipso, et testimonium
          perhibet de me qui misit me, Pater.</ab>
        <ab xml:id="d1e1201" n="19"> Dicebant ergo ei: Ubi est Pater tuus? Respondit Jesus: Neque
          me scitis, neque Patrem meum: si me sciretis, forsitan et Patrem meum sciretis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1204" n="20"> Haec verba locutus est Jesus in gazophylacio, docens in templo
         : et nemo apprehendit eum, quia necdum venerat hora ejus.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1208" n="21"> Dixit ergo iterum eis Jesus: Ego vado, et quaeretis me, et in
          peccato vestro moriemini. Quo ego vado, vos non potestis venire.</ab>
        <ab xml:id="d1e1211" n="22"> Dicebant ergo Judaei: Numquid interficiet semetipsum, quia
          dixit: Quo ego vado, vos non potestis venire ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1214" n="23"> Et dicebat eis: Vos de deorsum estis, ego de supernis sum. Vos
          de mundo hoc estis, ego non sum de hoc mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1218" n="24"> Dixi ergo vobis quia moriemini in peccatis vestris: si enim
          non credideritis quia ego sum, moriemini in peccato vestro.</ab>
        <ab xml:id="d1e1221" n="25"> Dicebant ergo ei: Tu quis es? Dixit eis Jesus: Principium,
          qui et loquor vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1224" n="26"> Multa habeo de vobis loqui, et judicare ; sed qui me misit,
          verax est ; et ego quae audivi ab eo, haec loquor in mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1227" n="27"> Et non cognoverunt quia Patrem ejus dicebat Deum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1230" n="28"> Dixit ergo eis Jesus: Cum exaltaveritis Filium hominis, tunc
          cognoscetis quia ego sum, et a meipso facio nihil, sed sicut docuit me Pater, haec loquor
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e1233" n="29"> et qui me misit, mecum est, et non reliquit me solum: quia ego
          quae placita sunt ei, facio semper.</ab>
        <ab xml:id="d1e1237" n="30"> Haec illo loquente, multi crediderunt in eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1240" n="31"> Dicebat ergo Jesus ad eos, qui crediderunt ei, Judaeos: Si vos
          manseritis in sermone meo, vere discipuli mei eritis,</ab>
        <ab xml:id="d1e1243" n="32"> et cognoscetis veritatem, et veritas liberabit vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1246" n="33"> Responderunt ei: Semen Abrahae sumus, et nemini servivimus
          umquam: quomodo tu dicis: Liberi eritis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1249" n="34"> Respondit eis Jesus: Amen, amen dico vobis: quia omnis qui
          facit peccatum, servus est peccati.</ab>
        <ab xml:id="d1e1252" n="35"> Servus autem non manet in domo in aeternum: filius autem manet
          in aeternum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1256" n="36"> Si ergo vos filius liberaverit, vere liberi eritis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1259" n="37"> Scio quia filii Abrahae estis: sed quaeritis me interficere,
          quia sermo meus non capit in vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1262" n="38"> Ego quod vidi apud Patrem meum, loquor: et vos quae vidistis
          apud patrem vestrum, facitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1265" n="39"> Responderunt, et dixerunt ei: Pater noster Abraham est. Dicit
          eis Jesus: Si filii Abrahae estis, opera Abrahae facite.</ab>
        <ab xml:id="d1e1268" n="40"> Nunc autem quaeritis me interficere, hominem, qui veritatem
          vobis locutus sum, quam audivi a Deo: hoc Abraham non fecit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1271" n="41"> Vos facitis opera patris vestri. Dixerunt itaque ei: Nos ex
          fornicatione non sumus nati: unum patrem habemus Deum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1275" n="42"> Dixit ergo eis Jesus: Si Deus pater vester esset, diligeretis
          utique et me ; ego enim ex Deo processi, et veni: neque enim a meipso veni, sed ille me
          misit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1278" n="43"> Quare loquelam meam non cognoscitis? Quia non potestis audire
          sermonem meum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1281" n="44"> Vos ex patre diabolo estis: et desideria patris vestri vultis
          facere. Ille homicida erat ab initio, et in veritate non stetit: quia non est veritas in
          eo: cum loquitur mendacium, ex propriis loquitur, quia mendax est, et pater ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1284" n="45"> Ego autem si veritatem dico, non creditis mihi.</ab>
        <ab xml:id="d1e1287" n="46"> Quis ex vobis arguet me de peccato? si veritatem dico vobis,
          quare non creditis mihi ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1290" n="47"> Qui ex Deo est, verba Dei audit. Propterea vos non auditis,
          quia ex Deo non estis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1295" n="48"> Responderunt ergo Judaei, et dixerunt ei: Nonne bene dicimus
          nos quia Samaritanus es tu, et daemonium habes ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1298" n="49"> Respondit Jesus: Ego daemonium non habeo: sed honorifico
          Patrem meum, et vos inhonorastis me.</ab>
        <ab xml:id="d1e1301" n="50"> Ego autem non quaero gloriam meam: est qui quaerat, et
          judicet.</ab>
        <ab xml:id="d1e1304" n="51"> Amen, amen dico vobis: si quis sermonem meum servaverit,
          mortem non videbit in aeternum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1307" n="52"> Dixerunt ergo Judaei: Nunc cognovimus quia daemonium habes.
          Abraham mortuus est, et prophetae ; et tu dicis: Si quis sermonem meum servaverit, non
          gustabit mortem in aeternum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1310" n="53"> Numquid tu major es patre nostro Abraham, qui mortuus est? et
          prophetae mortui sunt. Quem teipsum facis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1314" n="54"> Respondit Jesus: Si ego glorifico meipsum, gloria mea nihil
          est: est Pater meus, qui glorificat me, quem vos dicitis quia Deus vester est,</ab>
        <ab xml:id="d1e1317" n="55"> et non cognovistis eum: ego autem novi eum. Et si dixero quia
          non scio eum, ero similis vobis, mendax. Sed scio eum, et sermonem ejus servo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1320" n="56"> Abraham pater vester exsultavit ut videret diem meum: vidit,
          et gavisus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1323" n="57"> Dixerunt ergo Judaei ad eum: Quinquaginta annos nondum habes,
          et Abraham vidisti ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1326" n="58"> Dixit eis Jesus: Amen, amen dico vobis, antequam Abraham
          fieret, ego sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1329" n="59"> Tulerunt ergo lapides, ut jacerent in eum: Jesus autem
          abscondit se, et exivit de templo.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1333" type="chap" n="9">
        <ab xml:id="d1e1335" n="1">Et praeteriens Jesus vidit hominem caecum a nativitate : </ab>
        <ab xml:id="d1e1338" n="2">et interrogaverunt eum discipuli ejus: Rabbi, quis peccavit,
          hic, aut parentes ejus, ut caecus nasceretur ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1341" n="3">Respondit Jesus: Neque hic peccavit, neque parentes ejus: sed
          ut manifestentur opera Dei in illo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1344" n="4">Me oportet operari opera ejus qui misit me, donec dies est : 
          venit nox, quando nemo potest operari : </ab>
        <ab xml:id="d1e1347" n="5">quamdiu sum in mundo, lux sum mundi.</ab>
        <ab xml:id="d1e1351" n="6">Haec cum dixisset, exspuit in terram, et fecit lutum ex sputo,
          et linivit lutum super oculos ejus,</ab>
        <ab xml:id="d1e1354" n="7">et dixit ei: Vade, lava in natatoria Siloë (quod interpretatur
          Missus). Abiit ergo, et lavit, et venit videns.</ab>
        <ab xml:id="d1e1357" n="8">Itaque vicini, et qui viderant eum prius quia mendicus erat,
          dicebant: Nonne hic est qui sedebat, et mendicabat? Alii dicebant: Quia hic est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1360" n="9">Alii autem: Nequaquam, sed similis est ei. Ille vero dicebat : 
          Quia ego sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1363" n="10"> Dicebant ergo ei: Quomodo aperti sunt tibi oculi ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1366" n="11"> Respondit: Ille homo qui dicitur Jesus, lutum fecit: et unxit
          oculos meos, et dixit mihi: Vade ad natatoria Siloë, et lava. Et abii, et lavi, et
          video.</ab>
        <ab xml:id="d1e1370" n="12"> Et dixerunt ei: Ubi est ille? Ait: Nescio.<pc ana="#pilcrow"
          />
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1374" n="13"> Adducunt eum ad pharisaeos, qui caecus fuerat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1377" n="14"> Erat autem sabbatum quando lutum fecit Jesus, et aperuit oculos
          ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1380" n="15"> Iterum ergo interrogabant eum pharisaei quomodo vidisset. Ille
          autem dixit eis: Lutum mihi posuit super oculos, et lavi, et video.</ab>
        <ab xml:id="d1e1383" n="16"> Dicebant ergo ex pharisaeis quidam: Non est hic homo a Deo,
          qui sabbatum non custodit. Alii autem dicebant: Quomodo potest homo peccator haec signa
          facere? Et schisma erat inter eos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1386" n="17"> Dicunt ergo caeco iterum: Tu quid dicis de illo qui aperuit
          oculos tuos? Ille autem dixit: Quia propheta est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1390" n="18"> Non crediderunt ergo Judaei de illo, quia caecus fuisset et
          vidisset, donec vocaverunt parentes ejus, qui viderat : </ab>
        <ab xml:id="d1e1393" n="19"> et interrogaverunt eos, dicentes: Hic est filius vester, quem
          vos dicitis quia caecus natus est? quomodo ergo nunc videt ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1396" n="20"> Responderunt eis parentes ejus, et dixerunt: Scimus quia hic
          est filius noster, et quia caecus natus est : </ab>
        <ab xml:id="d1e1399" n="21"> quomodo autem nunc videat, nescimus: aut quis ejus aperuit
          oculos, nos nescimus ; ipsum interrogate: aetatem habet, ipse de se loquatur.</ab>
        <ab xml:id="d1e1402" n="22"> Haec dixerunt parentes ejus, quoniam timebant Judaeos: jam
          enim conspiraverunt Judaei, ut si quis eum confiteretur esse Christum, extra synagogam
          fieret.</ab>
        <ab xml:id="d1e1405" n="23"> Propterea parentes ejus dixerunt: Quia aetatem habet, ipsum
          interrogate.</ab>
        <ab xml:id="d1e1409" n="24"> Vocaverunt ergo rursum hominem qui fuerat caecus, et dixerunt
          ei: Da gloriam Deo: nos scimus quia hic homo peccator est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1412" n="25"> Dixit ergo eis ille: Si peccator est, nescio ; unum scio, quia
          caecus cum essem, modo video.</ab>
        <ab xml:id="d1e1415" n="26"> Dixerunt ergo illi: Quid fecit tibi? quomodo aperuit tibi
          oculos ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1418" n="27"> Respondit eis: Dixi vobis jam, et audistis: quod iterum
          vultis audire? numquid et vos vultis discipuli ejus fieri ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1421" n="28"> Maledixerunt ergo ei, et dixerunt: Tu discipulus illius sis : 
          nos autem Moysi discipuli sumus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1424" n="29"> Nos scimus quia Moysi locutus est Deus ; hunc autem nescimus
          unde sit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1428" n="30"> Respondit ille homo, et dixit eis: In hoc enim mirabile est
          quia vos nescitis unde sit, et aperuit meos oculos : </ab>
        <ab xml:id="d1e1431" n="31"> scimus autem quia peccatores Deus non audit: sed si quis Dei
          cultor est, et voluntatem ejus facit, hunc exaudit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1434" n="32"> A saeculo non est auditum quia quis aperuit oculos caeci
          nati.</ab>
        <ab xml:id="d1e1437" n="33"> Nisi esset hic a Deo, non poterat facere quidquam.</ab>
        <ab xml:id="d1e1440" n="34"> Responderunt, et dixerunt ei: In peccatis natus es totus, et
          tu doces nos? Et ejecerunt eum foras.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1444" n="35"> Audivit Jesus quia ejecerunt eum foras: et cum invenisset eum,
          dixit ei: Tu credis in Filium Dei ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1448" n="36"> Respondit ille, et dixit: Quis est, Domine, ut credam in eum
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1451" n="37"> Et dixit ei Jesus: Et vidisti eum, et qui loquitur tecum, ipse
          est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1454" n="38"> At ille ait: Credo, Domine. Et procidens adoravit eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1457" n="39"> Et dixit Jesus: In judicium ego in hunc mundum veni: ut qui
          non vident videant, et qui vident caeci fiant.</ab>
        <ab xml:id="d1e1460" n="40"> Et audierunt quidam ex pharisaeis qui cum ipso erant, et
          dixerunt ei: Numquid et nos caeci sumus ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1463" n="41"> Dixit eis Jesus: Si caeci essetis, non haberetis peccatum.
          Nunc vero dicitis, Quia videmus: peccatum vestrum manet.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1467" type="chap" n="10">
        <ab xml:id="d1e1469" n="1">Amen, amen dico vobis: qui non intrat per ostium in ovile
          ovium, sed ascendit aliunde, ille fur est et latro.</ab>
        <ab xml:id="d1e1472" n="2">Qui autem intrat per ostium, pastor est ovium.</ab>
        <ab xml:id="d1e1475" n="3">Huic ostiarius aperit, et oves vocem ejus audiunt, et proprias
          oves vocat nominatim, et educit eas.</ab>
        <ab xml:id="d1e1478" n="4">Et cum proprias oves emiserit, ante eas vadit: et oves illum
          sequuntur, quia sciunt vocem ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1481" n="5">Alienum autem non sequuntur, sed fugiunt ab eo: quia non
          noverunt vocem alienorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1485" n="6">Hoc proverbium dixit eis Jesus: illi autem non cognoverunt quid
          loqueretur eis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1488" n="7">Dixit ergo eis iterum Jesus: Amen, amen dico vobis, quia ego
          sum ostium ovium.</ab>
        <ab xml:id="d1e1491" n="8">Omnes quotquot venerunt, fures sunt, et latrones, et non
          audierunt eos oves.</ab>
        <ab xml:id="d1e1494" n="9">Ego sum ostium. Per me si quis introierit, salvabitur: et
          ingredietur, et egredietur, et pascua inveniet.</ab>
        <ab xml:id="d1e1497" n="10"> Fur non venit nisi ut furetur, et mactet, et perdat. Ego veni
          ut vitam habeant, et abundantius habeant.</ab>
        <ab xml:id="d1e1500" n="11"> Ego sum pastor bonus. Bonus pastor animam suam dat pro ovibus
          suis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1504" n="12"> Mercenarius autem, et qui non est pastor, cujus non sunt oves
          propriae, videt lupum venientem, et dimittit oves, et fugit: et lupus rapit, et dispergit
          oves ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1507" n="13"> mercenarius autem fugit, quia mercenarius est, et non pertinet
          ad eum de ovibus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1510" n="14"> Ego sum pastor bonus: et cognosco meas, et cognoscunt me
          meae.</ab>
        <ab xml:id="d1e1513" n="15"> Sicut novit me Pater, et ego agnosco Patrem: et animam meam
          pono pro ovibus meis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1516" n="16"> Et alias oves habeo, quae non sunt ex hoc ovili: et illas
          oportet me adducere, et vocem meam audient, et fiet unum ovile et unus pastor.</ab>
        <ab xml:id="d1e1519" n="17"> Propterea me diligit Pater: quia ego pono animam meam, ut
          iterum sumam eam.</ab>
        <ab xml:id="d1e1523" n="18"> Nemo tollit eam a me: sed ego pono eam a meipso, et potestatem
          habeo ponendi eam, et potestatem habeo iterum sumendi eam. Hoc mandatum accepi a Patre
            meo.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1527" n="19"> Dissensio iterum facta est inter Judaeos propter sermones
          hos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1530" n="20"> Dicebant autem multi ex ipsis: Daemonium habet, et insanit : 
          quid eum auditis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1533" n="21"> Alii dicebant: Haec verba non sunt daemonium habentis : 
          numquid daemonium potest caecorum oculos aperire ?
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1537" n="22"> Facta sunt autem Encaenia in Jerosolymis, et hiems erat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1540" n="23"> Et ambulabat Jesus in templo, in porticu Salomonis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1544" n="24"> Circumdederunt ergo eum Judaei, et dicebant ei: Quousque
          animam nostram tollis? si tu es Christus, dic nobis palam.</ab>
        <ab xml:id="d1e1547" n="25"> Respondit eis Jesus: Loquor vobis, et non creditis: opera
          quae ego facio in nomine Patris mei, haec testimonium perhibent de me : </ab>
        <ab xml:id="d1e1550" n="26"> sed vos non creditis, quia non estis ex ovibus meis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1553" n="27"> Oves meae vocem meam audiunt, et ego cognosco eas, et sequuntur
          me : </ab>
        <ab xml:id="d1e1556" n="28"> et ego vitam aeternam do eis, et non peribunt in aeternum, et
          non rapiet eas quisquam de manu mea.</ab>
        <ab xml:id="d1e1559" n="29"> Pater meus quod dedit mihi, majus omnibus est: et nemo potest
          rapere de manu Patris mei.</ab>
        <ab xml:id="d1e1563" n="30"> Ego et Pater unum sumus.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1567" n="31"> Sustulerunt ergo lapides Judaei, ut lapidarent eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1570" n="32"> Respondit eis Jesus: Multa bona opera ostendi vobis ex Patre
          meo: propter quod eorum opus me lapidatis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1573" n="33"> Responderunt ei Judaei: De bono opere non lapidamus te, sed de
          blasphemia ; et quia tu homo cum sis, facis teipsum Deum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1576" n="34"> Respondit eis Jesus: Nonne scriptum est in lege vestra, Quia
          ego dixi: Dii estis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1579" n="35"> Si illos dixit deos, ad quos sermo Dei factus est, et non
          potest solvi Scriptura : </ab>
        <ab xml:id="d1e1583" n="36"> quem Pater sanctificavit, et misit in mundum vos dicitis: Quia
          blasphemas, quia dixi: Filius Dei sum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1586" n="37"> Si non facio opera Patris mei, nolite credere mihi.</ab>
        <ab xml:id="d1e1589" n="38"> Si autem facio: etsi mihi non vultis credere, operibus
          credite, ut cognoscatis, et credatis quia Pater in me est, et ego in Patre.</ab>
        <ab xml:id="d1e1592" n="39"> Quaerebant ergo eum apprehendere: et exivit de manibus
          eorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1595" n="40"> Et abiit iterum trans Jordanem, in eum locum ubi erat Joannes
          baptizans primum, et mansit illic ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1598" n="41"> et multi venerunt ad eum, et dicebant: Quia Joannes quidem
          signum fecit nullum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1602" n="42"> Omnia autem quaecumque dixit Joannes de hoc, vera erant. Et
          multi crediderunt in eum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1606" type="chap" n="11">
        <ab xml:id="d1e1608" n="1">Erat autem quidam languens Lazarus a Bethania, de castello
          Mariae et Marthae sororis ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1611" n="2">(Maria autem erat quae unxit Dominum unguento, et extersit pedes
          ejus capillis suis: cujus frater Lazarus infirmabatur.)</ab>
        <ab xml:id="d1e1614" n="3">Miserunt ergo sorores ejus ad eum dicentes: Domine, ecce quem
          amas infirmatur.</ab>
        <ab xml:id="d1e1617" n="4">Audiens autem Jesus dixit eis: Infirmitas haec non est ad
          mortem, sed pro gloria Dei, ut glorificetur Filius Dei per eam.</ab>
        <ab xml:id="d1e1620" n="5">Diligebat autem Jesus Martham, et sororem ejus Mariam, et
          Lazarum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1624" n="6">Ut ergo audivit quia infirmabatur, tunc quidem mansit in eodem
          loco duobus diebus ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1627" n="7">deinde post haec dixit discipulis suis: Eamus in Judaeam
          iterum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1630" n="8">Dicunt ei discipuli: Rabbi, nunc quaerebant te Judaei lapidare,
          et iterum vadis illuc ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1633" n="9">Respondit Jesus: Nonne duodecim sunt horae diei? Si quis
          ambulaverit in die, non offendit, quia lucem hujus mundi videt : </ab>
        <ab xml:id="d1e1636" n="10"> si autem ambulaverit in nocte, offendit, quia lux non est in
          eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1639" n="11"> Haec ait, et post haec dixit eis: Lazarus amicus noster dormit
         : sed vado ut a somno excitem eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1643" n="12"> Dixerunt ergo discipuli ejus: Domine, si dormit, salvus
          erit.</ab>
        <ab xml:id="d1e1646" n="13"> Dixerat autem Jesus de morte ejus: illi autem putaverunt quia
          de dormitione somni diceret.</ab>
        <ab xml:id="d1e1649" n="14"> Tunc ergo Jesus dixit eis manifeste: Lazarus mortuus est
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e1652" n="15"> et gaudeo propter vos, ut credatis, quoniam non eram ibi, sed
          eamus ad eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1655" n="16"> Dixit ergo Thomas, qui dicitur Didymus, ad condiscipulos : 
          Eamus et nos, ut moriamur cum eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1658" n="17"> Venit itaque Jesus: et invenit eum quatuor dies jam in
          monumento habentem.</ab>
        <ab xml:id="d1e1662" n="18"> (Erat autem Bethania juxta Jerosolymam quasi stadiis
          quindecim.)</ab>
        <ab xml:id="d1e1665" n="19"> Multi autem ex Judaeis venerant ad Martham et Mariam, ut
          consolarentur eas de fratre suo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1668" n="20"> Martha ergo ut audivit quia Jesus venit, occurrit illi: Maria
          autem domi sedebat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1671" n="21"> Dixit ergo Martha ad Jesum: Domine, si fuisses hic, frater
          meus non fuisset mortuus : </ab>
        <ab xml:id="d1e1674" n="22"> sed et nunc scio quia quaecumque poposceris a Deo, dabit tibi
          Deus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1677" n="23"> Dicit illi Jesus: Resurget frater tuus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1681" n="24"> Dicit ei Martha: Scio quia resurget in resurrectione in
          novissimo die.</ab>
        <ab xml:id="d1e1684" n="25"> Dixit ei Jesus: Ego sum resurrectio et vita: qui credit in
          me, etiam si mortuus fuerit, vivet : </ab>
        <ab xml:id="d1e1687" n="26"> et omnis qui vivit et credit in me, non morietur in aeternum.
          Credis hoc ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1690" n="27"> Ait illi: Utique Domine, ego credidi quia tu es Christus,
          Filius Dei vivi, qui in hunc mundum venisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e1693" n="28"> Et cum haec dixisset, abiit, et vocavit Mariam sororem suam
          silentio, dicens: Magister adest, et vocat te.</ab>
        <ab xml:id="d1e1696" n="29"> Illa ut audivit, surgit cito, et venit ad eum ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1700" n="30"> nondum enim venerat Jesus in castellum: sed erat adhuc in illo
          loco, ubi occurrerat ei Martha.</ab>
        <ab xml:id="d1e1703" n="31"> Judaei ergo, qui erant cum ea in domo, et consolabantur eam,
          cum vidissent Mariam quia cito surrexit, et exiit, secuti sunt eam dicentes: Quia vadit
          ad monumentum, ut ploret ibi.</ab>
        <ab xml:id="d1e1706" n="32"> Maria ergo, cum venisset ubi erat Jesus, videns eum, cecidit ad
          pedes ejus, et dicit ei: Domine, si fuisses hic, non esset mortuus frater meus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1709" n="33"> Jesus ergo, ut vidit eam plorantem, et Judaeos, qui venerant
          cum ea, plorantes, infremuit spiritu, et turbavit seipsum,</ab>
        <ab xml:id="d1e1712" n="34"> et dixit: Ubi posuistis eum? Dicunt ei: Domine, veni, et
          vide.</ab>
        <ab xml:id="d1e1715" n="35"> Et lacrimatus est Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1719" n="36"> Dixerunt ergo Judaei: Ecce quomodo amabat eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1722" n="37"> Quidam autem ex ipsis dixerunt: Non poterat hic, qui aperuit
          oculos caeci nati, facere ut hic non moreretur ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1725" n="38"> Jesus ergo rursum fremens in semetipso, venit ad monumentum.
          Erat autem spelunca, et lapis superpositus erat ei.</ab>
        <ab xml:id="d1e1728" n="39"> Ait Jesus: Tollite lapidem. Dicit ei Martha, soror ejus qui
          mortuus fuerat: Domine, jam foetet, quatriduanus est enim.</ab>
        <ab xml:id="d1e1731" n="40"> Dicit ei Jesus: Nonne dixi tibi quoniam si credideris, videbis
          gloriam Dei ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1734" n="41"> Tulerunt ergo lapidem: Jesus autem, elevatis sursum oculis,
          dixit: Pater, gratias ago tibi quoniam audisti me.</ab>
        <ab xml:id="d1e1738" n="42"> Ego autem sciebam quia semper me audis, sed propter populum qui
          circumstat, dixi: ut credant quia tu me misisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e1741" n="43"> Haec cum dixisset, voce magna clamavit: Lazare, veni
          foras.</ab>
        <ab xml:id="d1e1744" n="44"> Et statim prodiit qui fuerat mortuus, ligatus pedes, et manus
          institis, et facies illius sudario erat ligata. Dixit eis Jesus: Solvite eum et sinite
          abire.</ab>
        <ab xml:id="d1e1747" n="45"> Multi ergo ex Judaeis, qui venerant ad Mariam, et Martham, et
          viderant quae fecit Jesus, crediderunt in eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1750" n="46"> Quidam autem ex ipsis abierunt ad pharisaeos, et dixerunt eis
          quae fecit Jesus.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1754" n="47"> Collegerunt ergo pontifices et pharisaei concilium, et dicebant
         : Quid facimus, quia hic homo multa signa facit ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1758" n="48"> Si dimittimus eum sic, omnes credent in eum, et venient Romani,
          et tollent nostrum locum, et gentem.</ab>
        <ab xml:id="d1e1761" n="49"> Unus autem ex ipsis, Caiphas nomine, cum esset pontifex anni
          illius, dixit eis: Vos nescitis quidquam,</ab>
        <ab xml:id="d1e1764" n="50"> nec cogitatis quia expedit vobis ut unus moriatur homo pro
          populo, et non tota gens pereat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1767" n="51"> Hoc autem a semetipso non dixit: sed cum esset pontifex anni
          illius, prophetavit, quod Jesus moriturus erat pro gente,</ab>
        <ab xml:id="d1e1770" n="52"> et non tantum pro gente, sed ut filios Dei, qui erant dispersi,
          congregaret in unum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1773" n="53"> Ab illo ergo die cogitaverunt ut interficerent eum.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1778" n="54"> Jesus ergo jam non in palam ambulabat apud Judaeos, sed abiit
          in regionem juxta desertum, in civitatem quae dicitur Ephrem, et ibi morabatur cum
          discipulis suis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1781" n="55"> Proximum autem erat Pascha Judaeorum, et ascenderunt multi
          Jerosolymam de regione ante Pascha, ut sanctificarent seipsos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1784" n="56"> Quaerebant ergo Jesum, et colloquebantur ad invicem, in templo
          stantes: Quid putatis, quia non venit ad diem festum? Dederant autem pontifices et
          pharisaei mandatum ut si quis cognoverit ubi sit, indicet, ut apprehendant eum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1789" type="chap" n="12">
        <ab xml:id="d1e1791" n="1">Jesus ergo ante sex dies Paschae venit Bethaniam, ubi Lazarus
          fuerat mortuus, quem suscitavit Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1794" n="2">Fecerunt autem ei coenam ibi, et Martha ministrabat, Lazarus
          vero unus erat ex discumbentibus cum eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1797" n="3">Maria ergo accepit libram unguenti nardi pistici pretiosi, et
          unxit pedes Jesu, et extersit pedes ejus capillis suis: et domus impleta est ex odore
          unguenti.</ab>
        <ab xml:id="d1e1800" n="4">Dixit ergo unus ex discipulis ejus, Judas Iscariotes, qui erat
          eum traditurus : </ab>
        <ab xml:id="d1e1803" n="5">Quare hoc unguentum non veniit trecentis denariis, et datum est
          egenis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1807" n="6">Dixit autem hoc, non quia de egenis pertinebat ad eum, sed quia
          fur erat, et loculos habens, ea quae mittebantur, portabat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1810" n="7">Dixit ergo Jesus: Sinite illam ut in diem sepulturae meae
          servet illud.</ab>
        <ab xml:id="d1e1813" n="8">Pauperes enim semper habetis vobiscum: me autem non semper
          habetis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1816" n="9">Cognovit ergo turba multa ex Judaeis quia illic est, et
          venerunt, non propter Jesum tantum, sed ut Lazarum viderent, quem suscitavit a mortuis.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1820" n="10"> Cogitaverunt autem principes sacerdotum ut et Lazarum
          interficerent : </ab>
        <ab xml:id="d1e1823" n="11"> quia multi propter illum abibant ex Judaeis, et credebant in
          Jesum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1827" n="12"> In crastinum autem, turba multa quae venerat ad diem festum,
          cum audissent quia venit Jesus Jerosolymam,</ab>
        <ab xml:id="d1e1830" n="13"> acceperunt ramos palmarum, et processerunt obviam ei, et
          clamabant: Hosanna, benedictus qui venit in nomine Domini, rex Israël.</ab>
        <ab xml:id="d1e1833" n="14"> Et invenit Jesus asellum, et sedit super eum, sicut scriptum
          est : </ab>
        <ab xml:id="d1e1836" n="15"> Noli timere, filia Sion: ecce rex tuus venit sedens super
          pullum asinae.</ab>
        <ab xml:id="d1e1839" n="16"> Haec non cognoverunt discipuli ejus primum: sed quando
          glorificatus est Jesus, tunc recordati sunt quia haec erant scripta de eo, et haec
          fecerunt ei.</ab>
        <ab xml:id="d1e1842" n="17"> Testimonium ergo perhibebat turba, quae erat cum eo quando
          Lazarum vocavit de monumento, et suscitavit eum a mortuis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1846" n="18"> Propterea et obviam venit ei turba: quia audierunt fecisse hoc
          signum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1849" n="19"> Pharisaei ergo dixerunt ad semetipsos: Videtis quia nihil
          proficimus? ecce mundus totus post eum abiit.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1853" n="20"> Erant autem quidam gentiles, ex his qui ascenderant ut
          adorarent in die festo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1856" n="21"> Hi ergo accesserunt ad Philippum, qui erat a Bethsaida
          Galilaeae, et rogabant eum, dicentes: Domine, volumus Jesum videre.</ab>
        <ab xml:id="d1e1859" n="22"> Venit Philippus, et dicit Andreae ; Andreas rursum et Philippus
          dixerunt Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e1862" n="23"> Jesus autem respondit eis, dicens: Venit hora, ut clarificetur
          Filius hominis.</ab>
        <ab xml:id="d1e1866" n="24"> Amen, amen dico vobis, nisi granum frumenti cadens in terram,
          mortuum fuerit,</ab>
        <ab xml:id="d1e1869" n="25"> ipsum solum manet: si autem mortuum fuerit, multum fructum
          affert. Qui amat animam suam, perdet eam ; et qui odit animam suam in hoc mundo, in vitam
          aeternam custodit eam.</ab>
        <ab xml:id="d1e1872" n="26"> Si quis mihi ministrat, me sequatur, et ubi sum ego, illic et
          minister meus erit. Si quis mihi ministraverit, honorificabit eum Pater meus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1875" n="27"> Nunc anima mea turbata est. Et quid dicam? Pater, salvifica me
          ex hac hora. Sed propterea veni in horam hanc : </ab>
        <ab xml:id="d1e1878" n="28"> Pater, clarifica nomen tuum. Venit ergo vox de caelo: Et
          clarificavi, et iterum clarificabo.</ab>
        <ab xml:id="d1e1881" n="29"> Turba ergo, quae stabat, et audierat, dicebat tonitruum esse
          factum. Alii dicebant: Angelus ei locutus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e1885" n="30"> Respondit Jesus, et dixit: Non propter me haec vox venit, sed
          propter vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1888" n="31"> Nunc judicium est mundi: nunc princeps hujus mundi ejicietur
          foras.</ab>
        <ab xml:id="d1e1891" n="32"> Et ego, si exaltatus fuero a terra, omnia traham ad
          meipsum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1894" n="33"> (Hoc autem dicebat, significans qua morte esset moriturus.)<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1898" n="34"> Respondit ei turba: Nos audivimus ex lege, quia Christus manet
          in aeternum: et quomodo tu dicis: Oportet exaltari Filium hominis? quis est iste Filius
          hominis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1901" n="35"> Dixit ergo eis Jesus: Adhuc modicum, lumen in vobis est.
          Ambulate dum lucem habetis, ut non vos tenebrae comprehendant ; et qui ambulat in
          tenebris, nescit quo vadat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1905" n="36"> Dum lucem habetis, credite in lucem, ut filii lucis sitis. Haec
          locutus est Jesus, et abiit et abscondit se ab eis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1909" n="37"> Cum autem tanta signa fecisset coram eis, non credebant in eum
          ;</ab>
        <ab xml:id="d1e1912" n="38"> ut sermo Isaiae prophetae impleretur, quem dixit: [Domine,
          quis credidit auditui nostro ?/ et brachium Domini cui revelatum est ?]</ab>
        <ab xml:id="d1e1915" n="39"> Propterea non poterant credere, quia iterum dixit Isaias : </ab>
        <ab xml:id="d1e1918" n="40"> [Excaecavit oculos eorum, et induravit cor eorum/ ut non
          videant oculis, et non intelligant corde,/ et convertantur, et sanem eos.]</ab>
        <ab xml:id="d1e1921" n="41"> Haec dixit Isaias, quando vidit gloriam ejus, et locutus est de
            eo.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e1926" n="42"> Verumtamen et ex principibus multi crediderunt in eum: sed
          propter pharisaeos non confitebantur, ut e synagoga non ejicerentur.</ab>
        <ab xml:id="d1e1929" n="43"> Dilexerunt enim gloriam hominum magis quam gloriam Dei.</ab>
        <ab xml:id="d1e1932" n="44"> Jesus autem clamavit, et dixit: Qui credit in me, non credit
          in me, sed in eum qui misit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e1935" n="45"> Et qui videt me, videt eum qui misit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e1938" n="46"> Ego lux in mundum veni, ut omnis qui credit in me, in tenebris
          non maneat.</ab>
        <ab xml:id="d1e1941" n="47"> Et si quis audierit verba mea, et non custodierit, ego non
          judico eum ; non enim veni ut judicem mundum, sed ut salvificem mundum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1945" n="48"> Qui spernit me et non accipit verba mea, habet qui judicet eum.
          Sermo quem locutus sum, ille judicabit eum in novissimo die.</ab>
        <ab xml:id="d1e1948" n="49"> Quia ego ex meipso non sum locutus, sed qui misit me, Pater,
          ipse mihi mandatum dedit quid dicam et quid loquar.</ab>
        <ab xml:id="d1e1951" n="50"> Et scio quia mandatum ejus vita aeterna est: quae ergo ego
          loquor, sicut dixit mihi Pater, sic loquor.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e1955" type="chap" n="13">
        <ab xml:id="d1e1957" n="1">Ante diem festum Paschae, sciens Jesus quia venit hora ejus ut
          transeat ex hoc mundo ad Patrem: cum dilexisset suos, qui erant in mundo, in finem
          dilexit eos.</ab>
        <ab xml:id="d1e1960" n="2">Et coena facta, cum diabolus jam misisset in cor ut traderet eum
          Judas Simonis Iscariotae : </ab>
        <ab xml:id="d1e1963" n="3">sciens quia omnia dedit ei Pater in manus, et quia a Deo exivit,
          et ad Deum vadit : </ab>
        <ab xml:id="d1e1966" n="4">surgit a coena, et ponit vestimenta sua, et cum accepisset
          linteum, praecinxit se.</ab>
        <ab xml:id="d1e1969" n="5">Deinde mittit aquam in pelvim, et coepit lavare pedes
          discipulorum, et extergere linteo, quo erat praecinctus.</ab>
        <ab xml:id="d1e1973" n="6">Venit ergo ad Simonem Petrum. Et dicit ei Petrus: Domine, tu
          mihi lavas pedes ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1976" n="7">Respondit Jesus, et dixit ei: Quod ego facio, tu nescis modo : 
          scies autem postea.</ab>
        <ab xml:id="d1e1979" n="8">Dicit ei Petrus: Non lavabis mihi pedes in aeternum. Respondit
          ei Jesus: Si non lavero te, non habebis partem mecum.</ab>
        <ab xml:id="d1e1982" n="9">Dicit ei Simon Petrus: Domine, non tantum pedes meos, sed et
          manus, et caput.</ab>
        <ab xml:id="d1e1985" n="10"> Dicit ei Jesus: Qui lotus est, non indiget nisi ut pedes
          lavet, sed est mundus totus. Et vos mundi estis, sed non omnes.</ab>
        <ab xml:id="d1e1988" n="11"> Sciebat enim quisnam esset qui traderet eum ; propterea dixit : 
          Non estis mundi omnes.</ab>
        <ab xml:id="d1e1992" n="12"> Postquam ergo lavit pedes eorum, et accepit vestimenta sua, cum
          recubuisset iterum, dixit eis: Scitis quid fecerim vobis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e1995" n="13"> Vos vocatis me Magister et Domine, et bene dicitis: sum
          etenim.</ab>
        <ab xml:id="d1e1998" n="14"> Si ergo ego lavi pedes vestros, Dominus et Magister, et vos
          debetis alter alterius lavare pedes.</ab>
        <ab xml:id="d1e2001" n="15"> Exemplum enim dedi vobis, ut quemadmodum ego feci vobis, ita et
          vos faciatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2004" n="16"> Amen, amen dico vobis: non est servus major domino suo: neque
          apostolus major est eo qui misit illum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2007" n="17"> Si haec scitis, beati eritis si feceritis ea.</ab>
        <ab xml:id="d1e2011" n="18"> Non de omnibus vobis dico: ego scio quos elegerim ; sed ut
          adimpleatur Scriptura: Qui manducat mecum panem, levabit contra me calcaneum suum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2014" n="19"> Amodo dico vobis, priusquam fiat: ut cum factum fuerit,
          credatis quia ego sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2017" n="20"> Amen, amen dico vobis: qui accipit si quem misero, me accipit
          ; qui autem me accipit, accipit eum qui me misit.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2021" n="21"> Cum haec dixisset Jesus, turbatus est spiritu: et protestatus
          est, et dixit: Amen, amen dico vobis, quia unus ex vobis tradet me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2024" n="22"> Aspiciebant ergo ad invicem discipuli, haesitantes de quo
          diceret.</ab>
        <ab xml:id="d1e2027" n="23"> Erat ergo recumbens unus ex discipulis ejus in sinu Jesu, quem
          diligebat Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2031" n="24"> Innuit ergo huic Simon Petrus, et dixit ei: Quis est, de quo
          dicit ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2034" n="25"> Itaque cum recubuisset ille supra pectus Jesu, dicit ei : 
          Domine, quis est ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2037" n="26"> Respondit Jesus: Ille est cui ego intinctum panem porrexero.
          Et cum intinxisset panem, dedit Judae Simonis Iscariotae.</ab>
        <ab xml:id="d1e2040" n="27"> Et post buccellam, introivit in eum Satanas. Et dixit ei Jesus
         : Quod facis, fac citius.</ab>
        <ab xml:id="d1e2043" n="28"> Hoc autem nemo scivit discumbentium ad quid dixerit ei.</ab>
        <ab xml:id="d1e2046" n="29"> Quidam enim putabant, quia loculos habebat Judas, quod dixisset
          ei Jesus: Eme ea quae opus sunt nobis ad diem festum: aut egenis ut aliquid daret.</ab>
        <ab xml:id="d1e2050" n="30"> Cum ergo accepisset ille buccellam, exivit continuo. Erat autem
            nox.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2054" n="31"> Cum ergo exisset, dixit Jesus: Nunc clarificatus est Filius
          hominis, et Deus clarificatus est in eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2057" n="32"> Si Deus clarificatus est in eo, et Deus clarificabit eum in
          semetipso: et continuo clarificabit eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2060" n="33"> Filioli, adhuc modicum vobiscum sum. Quaeretis me ; et sicut
          dixi Judaeis, quo ego vado, vos non potestis venire: et vobis dico modo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2063" n="34"> Mandatum novum do vobis: ut diligatis invicem: sicut dilexi
          vos, ut et vos diligatis invicem.</ab>
        <ab xml:id="d1e2066" n="35"> In hoc cognoscent omnes quia discipuli mei estis, si
          dilectionem habueritis ad invicem.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2071" n="36"> Dicit ei Simon Petrus: Domine, quo vadis? Respondit Jesus : 
          Quo ego vado non potes me modo sequi: sequeris autem postea.</ab>
        <ab xml:id="d1e2074" n="37"> Dicit ei Petrus: Quare non possum te sequi modo? animam meam
          pro te ponam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2077" n="38"> Respondit ei Jesus: Animam tuam pro me pones? amen, amen dico
          tibi: non cantabit gallus, donec ter me neges.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2081" type="chap" n="14">
        <ab xml:id="d1e2083" n="1">Non turbetur cor vestrum. Creditis in Deum, et in me
          credite.</ab>
        <ab xml:id="d1e2086" n="2">In domo Patris mei mansiones multae sunt ; si quominus dixissem
          vobis: quia vado parare vobis locum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2089" n="3">Et si abiero, et praeparavero vobis locum, iterum venio, et
          accipiam vos ad meipsum: ut ubi sum ego, et vos sitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2092" n="4">Et quo ego vado scitis, et viam scitis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2095" n="5">Dicit ei Thomas: Domine, nescimus quo vadis: et quomodo
          possumus viam scire ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2099" n="6">Dicit ei Jesus: Ego sum via, et veritas, et vita. Nemo venit ad
          Patrem, nisi per me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2102" n="7">Si cognovissetis me, et Patrem meum utique cognovissetis: et
          amodo cognoscetis eum, et vidistis eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2105" n="8">Dicit ei Philippus: Domine, ostende nobis Patrem, et sufficit
          nobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2108" n="9">Dicit ei Jesus: Tanto tempore vobiscum sum, et non cognovistis
          me? Philippe, qui videt me, videt et Patrem. Quomodo tu dicis: Ostende nobis Patrem
          ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2111" n="10"> Non creditis quia ego in Patre, et Pater in me est? Verba quae
          ego loquor vobis, a meipso non loquor. Pater autem in me manens, ipse fecit opera.</ab>
        <ab xml:id="d1e2114" n="11"> Non creditis quia ego in Patre, et Pater in me est ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2118" n="12"> alioquin propter opera ipsa credite. Amen, amen dico vobis, qui
          credit in me, opera quae ego facio, et ipse faciet, et majora horum faciet: quia ego ad
          Patrem vado.</ab>
        <ab xml:id="d1e2121" n="13"> Et quodcumque petieritis Patrem in nomine meo, hoc faciam: ut
          glorificetur Pater in Filio.</ab>
        <ab xml:id="d1e2124" n="14"> Si quid petieritis me in nomine meo, hoc faciam.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2128" n="15"> Si diligitis me, mandata mea servate : </ab>
        <ab xml:id="d1e2131" n="16"> et ego rogabo Patrem, et alium Paraclitum dabit vobis, ut
          maneat vobiscum in aeternum,</ab>
        <ab xml:id="d1e2134" n="17"> Spiritum veritatis, quem mundus non potest accipere, quia non
          videt eum, nec scit eum: vos autem cognoscetis eum, quia apud vos manebit, et in vobis
          erit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2138" n="18"> Non relinquam vos orphanos: veniam ad vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2141" n="19"> Adhuc modicum, et mundus me jam non videt. Vos autem videtis me
         : quia ego vivo, et vos vivetis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2144" n="20"> In illo die vos cognoscetis quia ego sum in Patre meo, et vos
          in me, et ego in vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2147" n="21"> Qui habet mandata mea, et servat ea: ille est qui diligit me.
          Qui autem diligit me, diligetur a Patre meo: et ego diligam eum, et manifestabo ei
          meipsum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2150" n="22"> Dicit ei Judas, non ille Iscariotes: Domine, quid factum est,
          quia manifestaturus es nobis teipsum, et non mundo ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2153" n="23"> Respondit Jesus, et dixit ei: Si quis diligit me, sermonem
          meum servabit, et Pater meus diliget eum, et ad eum veniemus, et mansionem apud eum
          faciemus ;</ab>
        <ab xml:id="d1e2157" n="24"> qui non diligit me, sermones meos non servat. Et sermonem, quem
          audistis, non est meus: sed ejus qui misit me, Patris.</ab>
        <ab xml:id="d1e2160" n="25"> Haec locutus sum vobis apud vos manens.</ab>
        <ab xml:id="d1e2163" n="26"> Paraclitus autem Spiritus Sanctus, quem mittet Pater in nomine
          meo, ille vos docebit omnia, et suggeret vobis omnia quaecumque dixero vobis.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2167" n="27"> Pacem relinquo vobis, pacem meam do vobis: non quomodo mundus
          dat, ego do vobis. Non turbetur cor vestrum, neque formidet.</ab>
        <ab xml:id="d1e2170" n="28"> Audistis quia ego dixi vobis: Vado, et venio ad vos. Si
          diligeretis me, gauderetis utique, quia vado ad Patrem: quia Pater major me est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2173" n="29"> Et nunc dixi vobis priusquam fiat: ut cum factum fuerit,
          credatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2177" n="30"> Jam non multa loquar vobiscum: venit enim princeps mundi
          hujus, et in me non habet quidquam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2180" n="31"> Sed ut cognoscat mundus quia diligo Patrem, et sicut mandatum
          dedit mihi Pater, sic facio. Surgite, eamus hinc.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2184" type="chap" n="15">
        <ab xml:id="d1e2186" n="1">Ego sum vitis vera, et Pater meus agricola est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2189" n="2">Omnem palmitem in me non ferentem fructum, tollet eum, et omnem
          qui fert fructum, purgabit eum, ut fructum plus afferat.</ab>
        <ab xml:id="d1e2192" n="3">Jam vos mundi estis propter sermonem quem locutus sum
          vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2195" n="4">Manete in me, et ego in vobis. Sicut palmes non potest ferre
          fructum a semetipso, nisi manserit in vite, sic nec vos, nisi in me manseritis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2198" n="5">Ego sum vitis, vos palmites: qui manet in me, et ego in eo, hic
          fert fructum multum, quia sine me nihil potestis facere.</ab>
        <ab xml:id="d1e2202" n="6">Si quis in me non manserit, mittetur foras sicut palmes, et
          arescet, et colligent eum, et in ignem mittent, et ardet.</ab>
        <ab xml:id="d1e2205" n="7">Si manseritis in me, et verba mea in vobis manserint, quodcumque
          volueritis petetis, et fiet vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2208" n="8">In hoc clarificatus est Pater meus, ut fructum plurimum
          afferatis, et efficiamini mei discipuli.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2212" n="9">Sicut dilexit me Pater, et ego dilexi vos. Manete in dilectione
          mea.</ab>
        <ab xml:id="d1e2215" n="10"> Si praecepta mea servaveritis, manebitis in dilectione mea,
          sicut et ego Patris mei praecepta servavi, et maneo in ejus dilectione.</ab>
        <ab xml:id="d1e2218" n="11"> Haec locutus sum vobis: ut gaudium meum in vobis sit, et
          gaudium vestrum impleatur.</ab>
        <ab xml:id="d1e2222" n="12"> Hoc est praeceptum meum, ut diligatis invicem, sicut dilexi
          vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2225" n="13"> Majorem hac dilectionem nemo habet, ut animam suam ponat quis
          pro amicis suis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2228" n="14"> Vos amici mei estis, si feceritis quae ego praecipio
          vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2231" n="15"> Jam non dicam vos servos: quia servus nescit quid faciat
          dominus ejus. Vos autem dixi amicos: quia omnia quaecumque audivi a Patre meo, nota feci
          vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2234" n="16"> Non vos me elegistis, sed ego elegi vos, et posui vos ut eatis,
          et fructum afferatis, et fructus vester maneat: ut quodcumque petieritis Patrem in nomine
          meo, det vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2237" n="17"> Haec mando vobis: ut diligatis invicem.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2242" n="18"> Si mundus vos odit, scitote quia me priorem vobis odio
          habuit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2245" n="19"> Si de mundo fuissetis, mundus quod suum erat diligeret: quia
          vero de mundo non estis, sed ego elegi vos de mundo, propterea odit vos mundus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2248" n="20"> Mementote sermonis mei, quem ego dixi vobis: non est servus
          major domino suo. Si me persecuti sunt, et vos persequentur ; si sermonem meum
          servaverunt, et vestrum servabunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e2251" n="21"> Sed haec omnia facient vobis propter nomen meum: quia nesciunt
          eum qui misit me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2254" n="22"> Si non venissem, et locutus fuissem eis, peccatum non haberent
         : nunc autem excusationem non habent de peccato suo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2257" n="23"> Qui me odit, et Patrem meum odit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2261" n="24"> Si opera non fecissem in eis quae nemo alius fecit, peccatum
          non haberent: nunc autem et viderunt, et oderunt et me, et Patrem meum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2264" n="25"> Sed ut adimpleatur sermo, qui in lege eorum scriptus est: Quia
          odio habuerunt me gratis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2267" n="26"> Cum autem venerit Paraclitus, quem ego mittam vobis a Patre,
          Spiritum veritatis, qui a Patre procedit, ille testimonium perhibebit de me ;</ab>
        <ab xml:id="d1e2270" n="27"> et vos testimonium perhibebitis, quia ab initio mecum
          estis.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2274" type="chap" n="16">
        <ab xml:id="d1e2276" n="1">Haec locutus sum vobis, ut non scandalizemini.</ab>
        <ab xml:id="d1e2279" n="2">Absque synagogis facient vos: sed venit hora, ut omnis qui
          interficit vos arbitretur obsequium se praestare Deo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2282" n="3">Et haec facient vobis, quia non noverunt Patrem, neque me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2285" n="4">Sed haec locutus sum vobis, ut cum venerit hora eorum,
          reminiscamini quia ego dixi vobis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2289" n="5">Haec autem vobis ab initio non dixi, quia vobiscum eram. Et nunc
          vado ad eum qui misit me ; et nemo ex vobis interrogat me: Quo vadis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2293" n="6">sed quia haec locutus sum vobis, tristitia implevit cor
          vestrum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2296" n="7">Sed ego veritatem dico vobis: expedit vobis ut ego vadam: si
          enim non abiero, Paraclitus non veniet ad vos ; si autem abiero, mittam eum ad vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2299" n="8">Et cum venerit ille, arguet mundum de peccato, et de justitia,
          et de judicio.</ab>
        <ab xml:id="d1e2302" n="9">De peccato quidem, quia non crediderunt in me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2305" n="10"> De justitia vero, quia ad Patrem vado, et jam non videbitis
          me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2308" n="11"> De judicio autem, quia princeps hujus mundi jam judicatus
          est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2312" n="12"> Adhuc multa habeo vobis dicere, sed non potestis portare
          modo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2315" n="13"> Cum autem venerit ille Spiritus veritatis, docebit vos omnem
          veritatem: non enim loquetur a semetipso, sed quaecumque audiet loquetur, et quae ventura
          sunt annuntiabit vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2318" n="14"> Ille me clarificabit, quia de meo accipiet, et annuntiabit
          vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2321" n="15"> Omnia quaecumque habet Pater, mea sunt. Propterea dixi: quia
          de meo accipiet, et annuntiabit vobis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2325" n="16"> Modicum, et jam non videbitis me ; et iterum modicum, et
          videbitis me: quia vado ad Patrem.</ab>
        <ab xml:id="d1e2328" n="17"> Dixerunt ergo ex discipulis ejus ad invicem: Quid est hoc quod
          dicit nobis: Modicum, et non videbitis me ; et iterum modicum, et videbitis me, et quia
          vado ad Patrem ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2332" n="18"> Dicebant ergo: Quid est hoc quod dicit: Modicum? nescimus
          quid loquitur.</ab>
        <ab xml:id="d1e2335" n="19"> Cognovit autem Jesus, quia volebant eum interrogare, et dixit
          eis: De hoc quaeritis inter vos quia dixi: Modicum, et non videbitis me ; et iterum
          modicum, et videbitis me.</ab>
        <ab xml:id="d1e2338" n="20"> Amen, amen dico vobis: quia plorabitis, et flebitis vos,
          mundus autem gaudebit ; vos autem contristabimini, sed tristitia vestra vertetur in
          gaudium.</ab>
        <ab xml:id="d1e2341" n="21"> Mulier cum parit, tristitiam habet, quia venit hora ejus ; cum
          autem pepererit puerum, jam non meminit pressurae propter gaudium, quia natus est homo in
          mundum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2344" n="22"> Et vos igitur nunc quidem tristitiam habetis, iterum autem
          videbo vos, et gaudebit cor vestrum: et gaudium vestrum nemo tollet a vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2347" n="23"> Et in illo die me non rogabitis quidquam. Amen, amen dico vobis
         : si quid petieritis Patrem in nomine meo, dabit vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2351" n="24"> Usque modo non petistis quidquam in nomine meo: petite, et
          accipietis, ut gaudium vestrum sit plenum.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2355" n="25"> Haec in proverbiis locutus sum vobis. Venit hora cum jam non in
          proverbiis loquar vobis, sed palam de Patre annuntiabo vobis : </ab>
        <ab xml:id="d1e2358" n="26"> in illo die in nomine meo petetis: et non dico vobis quia ego
          rogabo Patrem de vobis : </ab>
        <ab xml:id="d1e2361" n="27"> ipse enim Pater amat vos, quia vos me amastis, et credidistis,
          quia ego a Deo exivi.</ab>
        <ab xml:id="d1e2364" n="28"> Exivi a Patre, et veni in mundum: iterum relinquo mundum, et
          vado ad Patrem.</ab>
        <ab xml:id="d1e2367" n="29"> Dicunt ei discipuli ejus: Ecce nunc palam loqueris, et
          proverbium nullum dicis : </ab>
        <ab xml:id="d1e2371" n="30"> nunc scimus quia scis omnia, et non opus est tibi ut quis te
          interroget: in hoc credimus quia a Deo existi.</ab>
        <ab xml:id="d1e2374" n="31"> Respondit eis Jesus: Modo creditis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2377" n="32"> ecce venit hora, et jam venit, ut dispergamini unusquisque in
          propria, et me solum relinquatis: et non sum solus, quia Pater mecum est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2380" n="33"> Haec locutus sum vobis, ut in me pacem habeatis. In mundo
          pressuram habebitis: sed confidite, ego vici mundum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2384" type="chap" n="17">
        <ab xml:id="d1e2386" n="1">Haec locutus est Jesus: et sublevatis oculis in caelum, dixit : 
          Pater, venit hora: clarifica Filium tuum, ut Filius tuus clarificet te : </ab>
        <ab xml:id="d1e2389" n="2">sicut dedisti ei potestatem omnis carnis, ut omne, quod dedisti
          ei, det eis vitam aeternam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2392" n="3">Haec est autem vita aeterna: ut cognoscant te, solum Deum
          verum, et quem misisti Jesum Christum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2395" n="4">Ego te clarificavi super terram: opus consummavi, quod dedisti
          mihi ut faciam : </ab>
        <ab xml:id="d1e2398" n="5">et nunc clarifica me tu, Pater, apud temetipsum, claritate quam
          habui, priusquam mundus esset, apud te.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2403" n="6">Manifestavi nomen tuum hominibus, quos dedisti mihi de mundo : 
          tui erant, et mihi eos dedisti: et sermonem tuum servaverunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e2406" n="7">Nunc cognoverunt quia omnia quae dedisti mihi, abs te sunt
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e2409" n="8">quia verba quae dedisti mihi, dedi eis: et ipsi acceperunt, et
          cognoverunt vere quia a te exivi, et crediderunt quia tu me misisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e2412" n="9">Ego pro eis rogo ; non pro mundo rogo, sed pro his quos dedisti
          mihi: quia tui sunt : </ab>
        <ab xml:id="d1e2415" n="10"> et mea omnia tua sunt, et tua mea sunt: et clarificatus sum in
          eis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2418" n="11"> Et jam non sum in mundo, et hi in mundo sunt, et ego ad te
          venio. Pater sancte, serva eos in nomine tuo, quos dedisti mihi: ut sint unum, sicut et
          nos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2422" n="12"> Cum essem cum eis, ego servabam eos in nomine tuo. Quos dedisti
          mihi, custodivi: et nemo ex eis periit, nisi filius perditionis, ut Scriptura
          impleatur.</ab>
        <ab xml:id="d1e2425" n="13"> Nunc autem ad te venio: et haec loquor in mundo, ut habeant
          gaudium meum impletum in semetipsis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2428" n="14"> Ego dedi eis sermonem tuum, et mundus eos odio habuit, quia non
          sunt de mundo, sicut et ego non sum de mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2431" n="15"> Non rogo ut tollas eos de mundo, sed ut serves eos a malo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2434" n="16"> De mundo non sunt, sicut et ego non sum de mundo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2437" n="17"> Sanctifica eos in veritate. Sermo tuus veritas est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2441" n="18"> Sicut tu me misisti in mundum, et ego misi eos in mundum : </ab>
        <ab xml:id="d1e2444" n="19"> et pro eis ego sanctifico meipsum: ut sint et ipsi
          sanctificati in veritate.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2448" n="20"> Non pro eis autem rogo tantum, sed et pro eis qui credituri
          sunt per verbum eorum in me : </ab>
        <ab xml:id="d1e2451" n="21"> ut omnes unum sint, sicut tu Pater in me, et ego in te, ut et
          ipsi in nobis unum sint: ut credat mundus, quia tu me misisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e2454" n="22"> Et ego claritatem, quam dedisti mihi, dedi eis: ut sint unum,
          sicut et nos unum sumus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2457" n="23"> Ego in eis, et tu in me: ut sint consummati in unum: et
          cognoscat mundus quia tu me misisti, et dilexisti eos, sicut et me dilexisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e2461" n="24"> Pater, quos dedisti mihi, volo ut ubi sum ego, et illi sint
          mecum: ut videant claritatem meam, quam dedisti mihi: quia dilexisti me ante
          constitutionem mundi.</ab>
        <ab xml:id="d1e2464" n="25"> Pater juste, mundus te non cognovit, ego autem te cognovi: et
          hi cognoverunt, quia tu me misisti.</ab>
        <ab xml:id="d1e2467" n="26"> Et notum feci eis nomen tuum, et notum faciam: ut dilectio,
          qua dilexisti me, in ipsis sit, et ego in ipsis.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2472" type="chap" n="18">
        <ab xml:id="d1e2474" n="1">Haec cum dixisset Jesus, egressus est cum discipulis suis trans
          torrentem Cedron, ubi erat hortus, in quem introivit ipse, et discipuli ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2477" n="2">Sciebat autem et Judas, qui tradebat eum, locum: quia
          frequenter Jesus convenerat illuc cum discipulis suis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2480" n="3">Judas ergo cum accepisset cohortem, et a pontificibus et
          pharisaeis ministros, venit illuc cum laternis, et facibus, et armis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2483" n="4">Jesus itaque sciens omnia quae ventura erant super eum,
          processit, et dixit eis: Quem quaeritis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2486" n="5">Responderunt ei: Jesum Nazarenum. Dicit eis Jesus: Ego sum.
          Stabat autem et Judas, qui tradebat eum, cum ipsis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2490" n="6">Ut ergo dixit eis: Ego sum: abierunt retrorsum, et ceciderunt
          in terram.</ab>
        <ab xml:id="d1e2493" n="7">Iterum ergo interrogavit eos: Quem quaeritis? Illi autem
          dixerunt: Jesum Nazarenum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2496" n="8">Respondit Jesus: Dixi vobis, quia ego sum: si ergo me
          quaeritis, sinite hos abire.</ab>
        <ab xml:id="d1e2499" n="9">Ut impleretur sermo, quem dixit: Quia quos dedisti mihi, non
          perdidi ex eis quemquam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2502" n="10"> Simon ergo Petrus habens gladium eduxit eum: et percussit
          pontificis servum, et abscidit auriculam ejus dexteram. Erat autem nomen servo
          Malchus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2505" n="11"> Dixit ergo Jesus Petro: Mitte gladium tuum in vaginam.
          Calicem, quem dedit mihi Pater, non bibam illum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2509" n="12"> Cohors ergo, et tribunus, et ministri Judaeorum comprehenderunt
          Jesum, et ligaverunt eum.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2513" n="13"> Et adduxerunt eum ad Annam primum: erat enim socer Caiphae,
          qui erat pontifex anni illius.</ab>
        <ab xml:id="d1e2516" n="14"> Erat autem Caiphas, qui consilium dederat Judaeis: Quia
          expedit unum hominem mori pro populo.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2520" n="15"> Sequebatur autem Jesum Simon Petrus, et alius discipulus.
          Discipulus autem ille erat notus pontifici, et introivit cum Jesu in atrium
          pontificis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2523" n="16"> Petrus autem stabat ad ostium foris. Exivit ergo discipulus
          alius, qui erat notus pontifici, et dixit ostiariae: et introduxit Petrum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2526" n="17"> Dicit ergo Petro ancilla ostiaria: Numquid et tu ex discipulis
          es hominis istius? Dicit ille: Non sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2530" n="18"> Stabant autem servi et ministri ad prunas, quia frigus erat, et
          calefaciebant se: erat autem cum eis et Petrus stans, et calefaciens se.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2534" n="19"> Pontifex ergo interrogavit Jesum de discipulis suis, et de
          doctrina ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2537" n="20"> Respondit ei Jesus: Ego palam locutus sum mundo: ego semper
          docui in synagoga, et in templo, quo omnes Judaei conveniunt, et in occulto locutus sum
          nihil.</ab>
        <ab xml:id="d1e2540" n="21"> Quid me interrogas? interroga eos qui audierunt quid locutus
          sim ipsis: ecce hi sciunt quae dixerim ego.</ab>
        <ab xml:id="d1e2543" n="22"> Haec autem cum dixisset, unus assistens ministrorum dedit
          alapam Jesu, dicens: Sic respondes pontifici ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2546" n="23"> Respondit ei Jesus: Si male locutus sum, testimonium perhibe
          de malo: si autem bene, quid me caedis ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2550" n="24"> Et misit eum Annas ligatum ad Caipham pontificem.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2554" n="25"> Erat autem Simon Petrus stans, et calefaciens se. Dixerunt ergo
          ei: Numquid et tu ex discipulis ejus es? Negavit ille, et dixit: Non sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2557" n="26"> Dicit ei unus ex servis pontificis, cognatus ejus, cujus
          abscidit Petrus auriculam: Nonne ego te vidi in horto cum illo ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2560" n="27"> Iterum ergo negavit Petrus: et statim gallus cantavit.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2564" n="28"> Adducunt ergo Jesum a Caipha in praetorium. Erat autem mane : 
          et ipsi non introierunt in praetorium, ut non contaminarentur, sed ut manducarent
          Pascha.</ab>
        <ab xml:id="d1e2567" n="29"> Exivit ergo Pilatus ad eos foras, et dixit: Quam accusationem
          affertis adversus hominem hunc ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2571" n="30"> Responderunt, et dixerunt ei: Si non esset hic malefactor, non
          tibi tradidissemus eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2574" n="31"> Dixit ergo eis Pilatus: Accipite eum vos, et secundum legem
          vestram judicate eum. Dixerunt ergo ei Judaei: Nobis non licet interficere quemquam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2577" n="32"> Ut sermo Jesu impleretur, quem dixit, significans qua morte
          esset moriturus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2580" n="33"> Introivit ergo iterum in praetorium Pilatus: et vocavit Jesum,
          et dixit ei: Tu es rex Judaeorum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2583" n="34"> Respondit Jesus: A temetipso hoc dicis, an alii dixerunt tibi
          de me ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2586" n="35"> Respondit Pilatus: Numquid ego Judaeus sum? gens tua et
          pontifices tradiderunt te mihi: quid fecisti ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2590" n="36"> Respondit Jesus: Regnum meum non est de hoc mundo. Si ex hoc
          mundo esset regnum meum, ministri mei utique decertarent ut non traderer Judaeis: nunc
          autem regnum meum non est hinc.</ab>
        <ab xml:id="d1e2593" n="37"> Dixit itaque ei Pilatus: Ergo rex es tu? Respondit Jesus: Tu
          dicis quia rex sum ego. Ego in hoc natus sum, et ad hoc veni in mundum, ut testimonium
          perhibeam veritati: omnis qui est ex veritate, audit vocem meam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2596" n="38"> Dicit ei Pilatus: Quid est veritas? Et cum hoc dixisset,
          iterum exivit ad Judaeos, et dicit eis: Ego nullam invenio in eo causam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2599" n="39"> Est autem consuetudo vobis ut unum dimittam vobis in Pascha : 
          vultis ergo dimittam vobis regem Judaeorum ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2602" n="40"> Clamaverunt ergo rursum omnes, dicentes: Non hunc, sed
          Barabbam. Erat autem Barabbas latro.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2606" type="chap" n="19">
        <ab xml:id="d1e2608" n="1">Tunc ergo apprehendit Pilatus Jesum, et flagellavit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2611" n="2">Et milites plectentes coronam de spinis, imposuerunt capiti ejus
         : et veste purpurea circumdederunt eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2614" n="3">Et veniebant ad eum, et dicebant: Ave, rex Judaeorum: et
          dabant ei alapas.</ab>
        <ab xml:id="d1e2617" n="4">Exivit ergo iterum Pilatus foras, et dicit eis: Ecce adduco
          vobis eum foras, ut cognoscatis quia nullam invenio in eo causam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2620" n="5">(Exivit ergo Jesus portans coronam spineam, et purpureum
          vestimentum.) Et dicit eis: Ecce homo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2624" n="6">Cum ergo vidissent eum pontifices et ministri, clamabant,
          dicentes: Crucifige, crucifige eum. Dicit eis Pilatus: Accipite eum vos, et crucifigite
         : ego enim non invenio in eo causam.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2628" n="7">Responderunt ei Judaei: Nos legem habemus, et secundum legem
          debet mori, quia Filium Dei se fecit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2631" n="8">Cum ergo audisset Pilatus hunc sermonem, magis timuit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2634" n="9">Et ingressus est praetorium iterum: et dixit ad Jesum: Unde es
          tu? Jesus autem responsum non dedit ei.</ab>
        <ab xml:id="d1e2637" n="10"> Dicit ergo ei Pilatus: Mihi non loqueris? nescis quia
          potestatem habeo crucifigere te, et potestatem habeo dimittere te ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2640" n="11"> Respondit Jesus: Non haberes potestatem adversum me ullam,
          nisi tibi datum esset desuper. Propterea qui me tradidit tibi, majus peccatum habet.</ab>
        <ab xml:id="d1e2644" n="12"> Et exinde quaerebat Pilatus dimittere eum. Judaei autem
          clamabant dicentes: Si hunc dimittis, non es amicus Caesaris. Omnis enim qui se regem
          facit, contradicit Caesari.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2648" n="13"> Pilatus autem cum audisset hos sermones, adduxit foras Jesum : 
          et sedit pro tribunali, in loco qui dicitur Lithostrotos, hebraice autem Gabbatha.</ab>
        <ab xml:id="d1e2651" n="14"> Erat autem parasceve Paschae, hora quasi sexta, et dicit
          Judaeis: Ecce rex vester.</ab>
        <ab xml:id="d1e2654" n="15"> Illi autem clamabant: Tolle, tolle, crucifige eum. Dicit eis
          Pilatus: Regem vestrum crucifigam? Responderunt pontifices: Non habemus regem, nisi
          Caesarem.</ab>
        <ab xml:id="d1e2657" n="16"> Tunc ergo tradidit eis illum ut crucifigeretur. Susceperunt
          autem Jesum, et eduxerunt.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2661" n="17"> Et bajulans sibi crucem exivit in eum, qui dicitur Calvariae
          locum, hebraice autem Golgotha : </ab>
        <ab xml:id="d1e2665" n="18"> ubi crucifixerunt eum, et cum eo alios duos hinc et hinc,
          medium autem Jesum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2668" n="19"> Scripsit autem et titulum Pilatus, et posuit super crucem. Erat
          autem scriptum: Jesus Nazarenus, Rex Judaeorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2671" n="20"> Hunc ergo titulum multi Judaeorum legerunt: quia prope
          civitatem erat locus, ubi crucifixus est Jesus, et erat scriptum hebraice, graece, et
          latine.</ab>
        <ab xml:id="d1e2674" n="21"> Dicebant ergo Pilato pontifices Judaeorum: Noli scribere: Rex
          Judaeorum: sed quia ipse dixit: Rex sum Judaeorum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2677" n="22"> Respondit Pilatus: Quod scripsi, scripsi.</ab>
        <ab xml:id="d1e2680" n="23"> Milites ergo cum crucifixissent eum, acceperunt vestimenta ejus
          (et fecerunt quatuor partes, unicuique militi partem) et tunicam. Erat autem tunica
          inconsutilis, desuper contexta per totum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2684" n="24"> Dixerunt ergo ad invicem: Non scindamus eam, sed sortiamur de
          illa cujus sit. Ut Scriptura impleretur, dicens: Partiti sunt vestimenta mea sibi: et in
          vestem meam miserunt sortem. Et milites quidem haec fecerunt.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2688" n="25"> Stabant autem juxta crucem Jesu mater ejus, et soror matris
          ejus, Maria Cleophae, et Maria Magdalene.</ab>
        <ab xml:id="d1e2691" n="26"> Cum vidisset ergo Jesus matrem, et discipulum stantem, quem
          diligebat, dicit matri suae: Mulier, ecce filius tuus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2694" n="27"> Deinde dicit discipulo: Ecce mater tua. Et ex illa hora
          accepit eam discipulus in sua.</ab>
        <ab xml:id="d1e2697" n="28"> Postea sciens Jesus quia omnia consummata sunt, ut
          consummaretur Scriptura, dixit: Sitio.</ab>
        <ab xml:id="d1e2700" n="29"> Vas ergo erat positum aceto plenum. Illi autem spongiam plenam
          aceto, hyssopo circumponentes, obtulerunt ori ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2704" n="30"> Cum ergo accepisset Jesus acetum, dixit: Consummatum est. Et
          inclinato capite tradidit spiritum.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2708" n="31"> Judaei ergo (quoniam parasceve erat) ut non remanerent in cruce
          corpora sabbato (erat enim magnus dies ille sabbati), rogaverunt Pilatum ut frangerentur
          eorum crura, et tollerentur.</ab>
        <ab xml:id="d1e2711" n="32"> Venerunt ergo milites: et primi quidem fregerunt crura, et
          alterius, qui crucifixus est cum eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2714" n="33"> Ad Jesum autem cum venissent, ut viderunt eum jam mortuum, non
          fregerunt ejus crura,</ab>
        <ab xml:id="d1e2717" n="34"> sed unus militum lancea latus ejus aperuit, et continuo exivit
          sanguis et aqua.</ab>
        <ab xml:id="d1e2720" n="35"> Et qui vidit, testimonium perhibuit: et verum est testimonium
          ejus. Et ille scit quia vera dicit: ut et vos credatis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2724" n="36"> Facta sunt enim haec ut Scriptura impleretur: Os non
          comminuetis ex eo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2727" n="37"> Et iterum alia Scriptura dicit: Videbunt in quem
            transfixerunt.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2731" n="38"> Post haec autem rogavit Pilatum Joseph ab Arimathaea (eo quod
          esset discipulus Jesu, occultus autem propter metum Judaeorum), ut tolleret corpus Jesu.
          Et permisit Pilatus. Venit ergo, et tulit corpus Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e2734" n="39"> Venit autem et Nicodemus, qui venerat ad Jesum nocte primum,
          ferens mixturam myrrhae et aloës, quasi libras centum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2737" n="40"> Acceperunt ergo corpus Jesu, et ligaverunt illud linteis cum
          aromatibus, sicut mos est Judaeis sepelire.</ab>
        <ab xml:id="d1e2740" n="41"> Erat autem in loco, ubi crucifixus est, hortus: et in horto
          monumentum novum, in quo nondum quisquam positus erat.</ab>
        <ab xml:id="d1e2744" n="42"> Ibi ergo propter parasceven Judaeorum, quia juxta erat
          monumentum, posuerunt Jesum.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2748" type="chap" n="20">
        <ab xml:id="d1e2750" n="1">Una autem sabbati, Maria Magdalene venit mane, cum adhuc
          tenebrae essent, ad monumentum: et vidit lapidem sublatum a monumento.</ab>
        <ab xml:id="d1e2753" n="2">Cucurrit ergo, et venit ad Simonem Petrum, et ad alium
          discipulum, quem amabat Jesus, et dicit illis: Tulerunt Dominum de monumento, et nescimus
          ubi posuerunt eum.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2757" n="3">Exiit ergo Petrus, et ille alius discipulus, et venerunt ad
          monumentum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2760" n="4">Currebant autem duo simul, et ille alius discipulus praecucurrit
          citius Petro, et venit primus ad monumentum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2763" n="5">Et cum se inclinasset, vidit posita linteamina: non tamen
          introivit.</ab>
        <ab xml:id="d1e2767" n="6">Venit ergo Simon Petrus sequens eum, et introivit in monumentum,
          et vidit linteamina posita,</ab>
        <ab xml:id="d1e2770" n="7">et sudarium, quod fuerat super caput ejus, non cum linteaminibus
          positum, sed separatim involutum in unum locum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2773" n="8">Tunc ergo introivit et ille discipulus qui venerat primus ad
          monumentum: et vidit, et credidit : </ab>
        <ab xml:id="d1e2776" n="9">nondum enim sciebant Scripturam, quia oportebat eum a mortuis
          resurgere.</ab>
        <ab xml:id="d1e2779" n="10"> Abierunt ergo iterum discipuli ad semetipsos.<pc ana="#pilcrow"
          />
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2783" n="11"> Maria autem stabat ad monumentum foris, plorans. Dum ergo
          fleret, inclinavit se, et prospexit in monumentum : </ab>
        <ab xml:id="d1e2787" n="12"> et vidit duos angelos in albis sedentes, unum ad caput, et unum
          ad pedes, ubi positum fuerat corpus Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e2790" n="13"> Dicunt ei illi: Mulier, quid ploras? Dicit eis: Quia
          tulerunt Dominum meum: et nescio ubi posuerunt eum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2793" n="14"> Haec cum dixisset, conversa est retrorsum, et vidit Jesum
          stantem: et non sciebat quia Jesus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2796" n="15"> Dicit ei Jesus: Mulier, quid ploras? quem quaeris? Illa
          existimans quia hortulanus esset, dicit ei: Domine, si tu sustulisti eum, dicito mihi ubi
          posuisti eum, et ego eum tollam.</ab>
        <ab xml:id="d1e2799" n="16"> Dicit ei Jesus: Maria. Conversa illa, dicit ei: Rabboni (quod
          dicitur Magister).</ab>
        <ab xml:id="d1e2802" n="17"> Dicit ei Jesus: Noli me tangere, nondum enim ascendi ad Patrem
          meum: vade autem ad fratres meos, et dic eis: Ascendo ad Patrem meum, et Patrem vestrum,
          Deum meum, et Deum vestrum.</ab>
        <ab xml:id="d1e2806" n="18"> Venit Maria Magdalene annuntians discipulis: Quia vidi
          Dominum, et haec dixit mihi.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2810" n="19"> Cum ergo sero esset die illo, una sabbatorum, et fores essent
          clausae, ubi erant discipuli congregati propter metum Judaeorum: venit Jesus, et stetit
          in medio, et dixit eis: Pax vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2813" n="20"> Et cum hoc dixisset, ostendit eis manus et latus. Gavisi sunt
          ergo discipuli, viso Domino.</ab>
        <ab xml:id="d1e2816" n="21"> Dixit ergo eis iterum: Pax vobis. Sicut misit me Pater, et ego
          mitto vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2819" n="22"> Haec cum dixisset, insufflavit, et dixit eis: Accipite
          Spiritum Sanctum : </ab>
        <ab xml:id="d1e2822" n="23"> quorum remiseritis peccata, remittuntur eis: et quorum
          retinueritis, retenta sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e2826" n="24"> Thomas autem unus ex duodecim, qui dicitur Didymus, non erat
          cum eis quando venit Jesus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2829" n="25"> Dixerunt ergo ei alii discipuli: Vidimus Dominum. Ille autem
          dixit eis: Nisi videro in manibus ejus fixuram clavorum, et mittam digitum meum in locum
          clavorum, et mittam manum meam in latus ejus, non credam.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2833" n="26"> Et post dies octo, iterum erant discipuli ejus intus, et Thomas
          cum eis. Venit Jesus januis clausis, et stetit in medio, et dixit: Pax vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2836" n="27"> Deinde dicit Thomae: Infer digitum tuum huc, et vide manus
          meas, et affer manum tuam, et mitte in latus meum: et noli esse incredulus, sed
          fidelis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2839" n="28"> Respondit Thomas, et dixit ei: Dominus meus et Deus meus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2842" n="29"> Dixit ei Jesus: Quia vidisti me, Thoma, credidisti: beati qui
          non viderunt, et crediderunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e2846" n="30"> Multa quidem et alia signa fecit Jesus in conspectu
          discipulorum suorum, quae non sunt scripta in libro hoc.</ab>
        <ab xml:id="d1e2849" n="31"> Haec autem scripta sunt ut credatis, quia Jesus est Christus
          Filius Dei: et ut credentes, vitam habeatis in nomine ejus.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e2853" type="chap" n="21">
        <ab xml:id="d1e2855" n="1">Postea manifestavit se iterum Jesus discipulis ad mare
          Tiberiadis. Manifestavit autem sic : </ab>
        <ab xml:id="d1e2858" n="2">erant simul Simon Petrus, et Thomas, qui dicitur Didymus, et
          Nathanaël, qui erat a Cana Galilaeae, et filii Zebedaei, et alii ex discipulis ejus
          duo.</ab>
        <ab xml:id="d1e2861" n="3">Dicit eis Simon Petrus: Vado piscari. Dicunt ei: Venimus et
          nos tecum. Et exierunt, et ascenderunt in navim: et illa nocte nihil prendiderunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e2864" n="4">Mane autem facto stetit Jesus in littore: non tamen cognoverunt
          discipuli quia Jesus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2867" n="5">Dixit ergo eis Jesus: Pueri, numquid pulmentarium habetis ?
          Responderunt ei: Non.</ab>
        <ab xml:id="d1e2871" n="6">Dicit eis: Mittite in dexteram navigii rete, et invenietis.
          Miserunt ergo: et jam non valebant illud trahere prae multitudine piscium.</ab>
        <ab xml:id="d1e2874" n="7">Dixit ergo discipulus ille, quem diligebat Jesus, Petro : 
          Dominus est. Simon Petrus cum audisset quia Dominus est, tunica succinxit se (erat enim
          nudus) et misit se in mare.</ab>
        <ab xml:id="d1e2877" n="8">Alii autem discipuli navigio venerunt (non enim longe erant a
          terra, sed quasi cubitis ducentis), trahentes rete piscium.</ab>
        <ab xml:id="d1e2880" n="9">Ut ergo descenderunt in terram, viderunt prunas positas, et
          piscem superpositum, et panem.</ab>
        <ab xml:id="d1e2883" n="10"> Dicit eis Jesus: Afferte de piscibus, quos prendidistis
          nunc.</ab>
        <ab xml:id="d1e2886" n="11"> Ascendit Simon Petrus et traxit rete in terram, plenum magnis
          piscibus centum quinquaginta tribus. Et cum tanti essent, non est scissum rete.</ab>
        <ab xml:id="d1e2890" n="12"> Dicit eis Jesus: Venite, prandete. Et nemo audebat
          discumbentium interrogare eum: Tu quis es? scientes, quia Dominus est.</ab>
        <ab xml:id="d1e2893" n="13"> Et venit Jesus, et accipit panem, et dat eis, et piscem
          similiter.</ab>
        <ab xml:id="d1e2896" n="14"> Hoc jam tertio manifestatus est Jesus discipulis suis cum
          resurrexisset a mortuis.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2900" n="15"> Cum ergo prandissent, dicit Simoni Petro Jesus: Simon Joannis,
          diligis me plus his? Dicit ei: Etiam Domine, tu scis quia amo te. Dicit ei: Pasce agnos
          meos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2903" n="16"> Dicit ei iterum: Simon Joannis, diligis me? Ait illi: Etiam
          Domine, tu scis quia amo te. Dicit ei: Pasce agnos meos.</ab>
        <ab xml:id="d1e2906" n="17"> Dicit ei tertio: Simon Joannis, amas me? Contristatus est
          Petrus, quia dixit ei tertio: Amas me? et dixit ei: Domine, tu omnia nosti, tu scis
          quia amo te. Dixit ei: Pasce oves meas.</ab>
        <ab xml:id="d1e2910" n="18"> Amen, amen dico tibi: cum esses junior, cingebas te, et
          ambulabas ubi volebas: cum autem senueris, extendes manus tuas, et alius te cinget, et
          ducet quo tu non vis.</ab>
        <ab xml:id="d1e2913" n="19"> Hoc autem dixit significans qua morte clarificaturus esset
          Deum. Et cum hoc dixisset, dicit ei: Sequere me.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e2917" n="20"> Conversus Petrus vidit illum discipulum, quem diligebat Jesus,
          sequentem, qui et recubuit in coena super pectus ejus, et dixit: Domine, quis est qui
          tradet te ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2920" n="21"> Hunc ergo cum vidisset Petrus, dixit Jesu: Domine, hic autem
          quid ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2923" n="22"> Dicit ei Jesus: Sic eum volo manere donec veniam, quid ad te ?
          tu me sequere.</ab>
        <ab xml:id="d1e2926" n="23"> Exiit ergo sermo iste inter fratres quia discipulus ille non
          moritur. Et non dixit ei Jesus: Non moritur, sed: Sic eum volo manere donec veniam, quid
          ad te ?</ab>
        <ab xml:id="d1e2930" n="24"> Hic est discipulus ille qui testimonium perhibet de his, et
          scripsit haec: et scimus quia verum est testimonium ejus.</ab>
        <ab xml:id="d1e2933" n="25"> Sunt autem et alia multa quae fecit Jesus: quae si scribantur
          per singula, nec ipsum arbitror mundum capere posse eos, qui scribendi sunt, libros.</ab>
      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
