<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Philippenses</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="d1e31" type="chap" n="1">
        <ab xml:id="d1e33" n="1">Paulus et Timotheus, servi Jesu Christi, omnibus sanctis in
          Christo Jesu, qui sunt Philippis, cum episcopis et diaconibus.</ab>
        <ab xml:id="d1e36" n="2">Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu
            Christo.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e40" n="3">Gratias ago Deo meo in omni memoria vestri,</ab>
        <ab xml:id="d1e43" n="4">semper in cunctis orationibus meis pro omnibus vobis, cum gaudio
          deprecationem faciens,</ab>
        <ab xml:id="d1e46" n="5">super communicatione vestra in Evangelio Christi a prima die usque
          nunc.</ab>
        <ab xml:id="d1e50" n="6">Confidens hoc ipsum, quia qui coepit in vobis opus bonum,
          perficiet usque in diem Christi Jesu : </ab>
        <ab xml:id="d1e53" n="7">sicut est mihi justum hoc sentire pro omnibus vobis: eo quod
          habeam vos in corde, et in vinculis meis, et in defensione, et confirmatione Evangelii,
          socios gaudii mei omnes vos esse.</ab>
        <ab xml:id="d1e56" n="8">Testis enim mihi est Deus, quomodo cupiam omnes vos in visceribus
          Jesu Christi.</ab>
        <ab xml:id="d1e59" n="9">Et hoc oro, ut caritas vestra magis ac magis abundet in scientia,
          et in omni sensu : </ab>
        <ab xml:id="d1e62" n="10"> ut probetis potiora, ut sitis sinceri, et sine offensa in diem
          Christi,</ab>
        <ab xml:id="d1e65" n="11"> repleti fructu justitiae per Jesum Christum, in gloriam et laudem
            Dei.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e70" n="12"> Scire autem vos volo fratres, quia quae circa me sunt, magis ad
          profectum venerunt Evangelii : </ab>
        <ab xml:id="d1e73" n="13"> ita ut vincula mea manifesta fierent in Christo in omni
          praetorio, et in ceteris omnibus,</ab>
        <ab xml:id="d1e76" n="14"> et plures e fratribus in Domino confidentes vinculis meis,
          abundantius auderent sine timore verbum Dei loqui.</ab>
        <ab xml:id="d1e79" n="15"> Quidam quidem et propter invidiam et contentionem: quidam autem
          et propter bonam voluntatem Christum praedicant : </ab>
        <ab xml:id="d1e82" n="16"> quidam ex caritate, scientes quoniam in defensionem Evangelii
          positus sum.</ab>
        <ab xml:id="d1e85" n="17"> Quidam autem ex contentione Christum annuntiant non sincere,
          existimantes pressuram se suscitare vinculis meis.</ab>
        <ab xml:id="d1e89" n="18"> Quid enim? Dum omni modo sive per occasionem, sive per
          veritatem, Christus annuntietur: et in hoc gaudeo, sed et gaudebo.</ab>
        <ab xml:id="d1e92" n="19"> Scio enim quia hoc mihi proveniet ad salutem, per vestram
          orationem, et subministrationem Spiritus Jesu Christi,</ab>
        <ab xml:id="d1e95" n="20"> secundum exspectationem et spem meam, quia in nullo confundar : 
          sed in omni fiducia sicut semper, et nunc magnificabitur Christus in corpore meo, sive per
          vitam, sive per mortem.</ab>
        <ab xml:id="d1e98" n="21"> Mihi enim vivere Christus est, et mori lucrum.</ab>
        <ab xml:id="d1e101" n="22"> Quod si vivere in carne, hic mihi fructus operis est, et quid
          eligam ignoro.</ab>
        <ab xml:id="d1e104" n="23"> Coarctor autem e duobus: desiderium habens dissolvi, et esse
          cum Christo, multo magis melius : </ab>
        <ab xml:id="d1e108" n="24"> permanere autem in carne, necessarium propter vos.</ab>
        <ab xml:id="d1e111" n="25"> Et hoc confidens scio quia manebo, et permanebo omnibus vobis ad
          profectum vestrum, et gaudium fidei : </ab>
        <ab xml:id="d1e114" n="26"> ut gratulatio vestra abundet in Christo Jesu in me, per meum
          adventum iterum ad vos.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e118" n="27"> Tantum digne Evangelio Christi conversamini: ut sive cum
          venero, et videro vos, sive absens audiam de vobis, quia statis in uno spiritu unanimes,
          collaborantes fidei Evangelii : </ab>
        <ab xml:id="d1e121" n="28"> et in nullo terreamini ab adversariis: quae illis est causa
          perditionis, vobis autem salutis, et hoc a Deo : </ab>
        <ab xml:id="d1e124" n="29"> quia vobis donatum est pro Christo, non solum ut in eum
          credatis, sed ut etiam pro illo patiamini : </ab>
        <ab xml:id="d1e128" n="30"> idem certamen habentes, quale et vidistis in me, et nunc
          audistis de me.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e132" type="chap" n="2">
        <ab xml:id="d1e134" n="1">Si qua ergo consolatio in Christo, si quod solatium caritatis, si
          qua societas spiritus, si qua viscera miserationis : </ab>
        <ab xml:id="d1e137" n="2">implete gaudium meum ut idem sapiatis, eamdem caritatem habentes,
          unanimes, idipsum sentientes,</ab>
        <ab xml:id="d1e140" n="3">nihil per contentionem, neque per inanem gloriam: sed in
          humilitate superiores sibi invicem arbitrantes,</ab>
        <ab xml:id="d1e143" n="4">non quae sua sunt singuli considerantes, sed ea quae aliorum.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e147" n="5">Hoc enim sentite in vobis, quod et in Christo Jesu : </ab>
        <ab xml:id="d1e151" n="6">qui cum in forma Dei esset, non rapinam arbitratus est esse se
          aequalem Deo : </ab>
        <ab xml:id="d1e154" n="7">sed semetipsum exinanivit, formam servi accipiens, in
          similitudinem hominum factus, et habitu inventus ut homo.</ab>
        <ab xml:id="d1e157" n="8">Humiliavit semetipsum factus obediens usque ad mortem, mortem
          autem crucis.</ab>
        <ab xml:id="d1e160" n="9">Propter quod et Deus exaltavit illum, et donavit illi nomen, quod
          est super omne nomen : </ab>
        <ab xml:id="d1e163" n="10"> ut in nomine Jesu omne genu flectatur caelestium, terrestrium et
          infernorum,</ab>
        <ab xml:id="d1e166" n="11"> et omnis lingua confiteatur, quia Dominus Jesus Christus in
          gloria est Dei Patris.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e171" n="12"> Itaque carissimi mei (sicut semper obedistis), non ut in
          praesentia mei tantum, sed multo magis nunc in absentia mea, cum metu et tremore vestram
          salutem operamini.</ab>
        <ab xml:id="d1e174" n="13"> Deus est enim, qui operatur in vobis et velle, et perficere pro
          bona voluntate.</ab>
        <ab xml:id="d1e177" n="14"> Omnia autem facite sine murmurationibus et haesitationibus
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e180" n="15"> ut sitis sine querela, et simplices filii Dei, sine
          reprehensione in medio nationis pravae et perversae: inter quos lucetis sicut luminaria
          in mundo,</ab>
        <ab xml:id="d1e183" n="16"> verbum vitae continentes ad gloriam meam in die Christi, quia
          non in vacuum cucurri, neque in vacuum laboravi.</ab>
        <ab xml:id="d1e186" n="17"> Sed et si immolor supra sacrificium, et obsequium fidei vestrae,
          gaudeo, et congratulor omnibus vobis.</ab>
        <ab xml:id="d1e190" n="18"> Idipsum autem et vos gaudete, et congratulamini mihi.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e194" n="19"> Spero autem in Domino Jesu, Timotheum me cito mittere ad vos : 
          ut et ego bono animo sim, cognitis quae circa vos sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e197" n="20"> Neminem enim habeo tam unanimem, qui sincera affectione pro
          vobis sollicitus sit.</ab>
        <ab xml:id="d1e200" n="21"> Omnes enim quae sua sunt quaerunt, non quae sunt Jesu
          Christi.</ab>
        <ab xml:id="d1e203" n="22"> Experimentum autem ejus cognoscite, quia sicut patri filius,
          mecum servivit in Evangelio.</ab>
        <ab xml:id="d1e206" n="23"> Hunc igitur spero me mittere ad vos, mox ut videro quae circa me
          sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e210" n="24"> Confido autem in Domino quoniam et ipse veniam ad vos cito.</ab>
        <ab xml:id="d1e213" n="25"> Necessarium autem existimavi Epaphroditum fratrem, et
          cooperatorem, et commilitonem meum, vestrum autem apostolum, et ministrum necessitatis
          meae, mittere ad vos : </ab>
        <ab xml:id="d1e216" n="26"> quoniam quidem omnes vos desiderabat: et moestus erat,
          propterea quod audieratis illum infirmatum.</ab>
        <ab xml:id="d1e219" n="27"> Nam et infirmatus est usque ad mortem: sed Deus misertus est
          ejus: non solum autem ejus, verum etiam et mei, ne tristitiam super tristitiam
          haberem.</ab>
        <ab xml:id="d1e222" n="28"> Festinantius ergo misi illum, ut viso eo iterum gaudeatis, et
          ego sine tristitia sim.</ab>
        <ab xml:id="d1e225" n="29"> Excipite itaque illum cum omni gaudio in Domino, et ejusmodi cum
          honore habetote ;</ab>
        <ab xml:id="d1e229" n="30"> quoniam propter opus Christi usque ad mortem accessit, tradens
          animam suam ut impleret id quod ex vobis deerat erga meum obsequium.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e233" type="chap" n="3">
        <ab xml:id="d1e235" n="1">De cetero, fratres mei, gaudete in Domino. Eadem vobis scribere,
          mihi quidem non pigrum, vobis autem necessarium.</ab>
        <ab xml:id="d1e238" n="2">Videte canes, videte malos operarios, videte concisionem.</ab>
        <ab xml:id="d1e241" n="3">Nos enim sumus circumcisio, qui spiritu servimus Deo, et
          gloriamur in Christo Jesu, et non in carne fiduciam habentes,</ab>
        <ab xml:id="d1e244" n="4">quamquam ego habeam confidentiam et in carne. Si quis alius
          videtur confidere in carne, ego magis,</ab>
        <ab xml:id="d1e247" n="5">circumcisus octavo die, ex genere Israël, de tribu Benjamin,
          Hebraeus ex Hebraeis, secundum legem pharisaeus,</ab>
        <ab xml:id="d1e251" n="6">secundum aemulationem persequens Ecclesiam Dei, secundum
          justitiam, quae in lege est, conversatus sine querela.</ab>
        <ab xml:id="d1e254" n="7">Sed quae mihi fuerunt lucra, haec arbitratus sum propter Christum
          detrimenta.</ab>
        <ab xml:id="d1e257" n="8">Verumtamen existimo omnia detrimentum esse propter eminentem
          scientiam Jesu Christi Domini mei: propter quem omnia detrimentum feci, et arbitror ut
          stercora, ut Christum lucrifaciam,</ab>
        <ab xml:id="d1e260" n="9">et inveniar in illo non habens meam justitiam, quae ex lege est,
          sed illam, quae ex fide est Christi Jesu: quae ex Deo est justitia in fide,</ab>
        <ab xml:id="d1e263" n="10"> ad cognoscendum illum, et virtutem resurrectionis ejus, et
          societatem passionum illius: configuratus morti ejus : </ab>
        <ab xml:id="d1e266" n="11"> si quo modo occurram ad resurrectionem, quae est ex mortuis
          : </ab>
        <ab xml:id="d1e270" n="12"> non quod jam acceperim, aut jam perfectus sim: sequor autem, si
          quomodo comprehendam in quo et comprehensus sum a Christo Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e273" n="13"> Fratres, ego me non arbitror comprehendisse. Unum autem, quae
          quidem retro sunt obliviscens, ad ea vero quae sunt priora, extendens meipsum,</ab>
        <ab xml:id="d1e276" n="14"> ad destinatum persequor, ad bravium supernae vocationis Dei in
          Christo Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e279" n="15"> Quicumque ergo perfecti sumus, hoc sentiamus: et si quid aliter
          sapitis, et hoc vobis Deus revelabit.</ab>
        <ab xml:id="d1e282" n="16"> Verumtamen ad quod pervenimus ut idem sapiamus, et in eadem
          permaneamus regula.</ab>
        <ab xml:id="d1e285" n="17"> Imitatores mei estote, fratres, et observate eos qui ita
          ambulant, sicut habetis formam nostram.</ab>
        <ab xml:id="d1e289" n="18"> Multi enim ambulant, quos saepe dicebam vobis (nunc autem et
          flens dico) inimicos crucis Christi : </ab>
        <ab xml:id="d1e292" n="19"> quorum finis interitus: quorum Deus venter est: et gloria in
          confusione ipsorum, qui terrena sapiunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e295" n="20"> Nostra autem conversatio in caelis est: unde etiam Salvatorem
          exspectamus Dominum nostrum Jesum Christum,</ab>
        <ab xml:id="d1e298" n="21"> qui reformabit corpus humilitatis nostrae, configuratum corpori
          claritatis suae, secundum operationem, qua etiam possit subjicere sibi omnia.</ab>
      </div>
      <div xml:id="d1e302" type="chap" n="4">
        <ab xml:id="d1e304" n="1">Itaque fratres mei carissimi, et desideratissimi, gaudium meum,
          et corona mea: sic state in Domino, carissimi.</ab>
        <ab xml:id="d1e307" n="2">Evodiam rogo, et Syntychen deprecor, idipsum sapere in
          Domino.</ab>
        <ab xml:id="d1e310" n="3">Etiam rogo et te, germane compar, adjuva illas, quae mecum
          laboraverunt in Evangelio cum Clemente, et ceteris adjutoribus meis, quorum nomina sunt in
          libro vitae.</ab>
        <ab xml:id="d1e313" n="4">Gaudete in Domino semper: iterum dico gaudete.</ab>
        <ab xml:id="d1e316" n="5">Modestia vestra nota sit omnibus hominibus: Dominus prope
          est.</ab>
        <ab xml:id="d1e320" n="6">Nihil solliciti sitis: sed in omni oratione, et obsecratione,
          cum gratiarum actione petitiones vestrae innotescant apud Deum.</ab>
        <ab xml:id="d1e323" n="7">Et pax Dei, quae exuperat omnem sensum, custodiat corda vestra,
          et intelligentias vestras in Christo Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e326" n="8">De cetero fratres, quaecumque sunt vera, quaecumque pudica,
          quaecumque justa, quaecumque sancta, quaecumque amabilia, quaecumque bonae famae, siqua
          virtus, siqua laus disciplinae, haec cogitate.</ab>
        <ab xml:id="d1e329" n="9">Quae et didicistis, et accepistis, et audistis, et vidistis in
          me, haec agite: et Deus pacis erit vobiscum.
        </ab>
        <ab xml:id="d1e333" n="10"> Gavisus sum autem in Domino vehementer, quoniam tandem aliquando
          refloruistis pro me sentire, sicut et sentiebatis: occupati autem eratis.</ab>
        <ab xml:id="d1e336" n="11"> Non quasi propter penuriam dico: ego enim didici, in quibus
          sum, sufficiens esse.</ab>
        <ab xml:id="d1e340" n="12"> Scio et humiliari, scio et abundare (ubique et in omnibus
          institutus sum): et satiari, et esurire, et abundare, et penuriam pati.</ab>
        <ab xml:id="d1e343" n="13"> Omnia possum in eo qui me confortat.</ab>
        <ab xml:id="d1e346" n="14"> Verumtamen bene fecistis, communicantes tribulationi meae.</ab>
        <ab xml:id="d1e349" n="15"> Scitis autem et vos Philippenses, quod in principio Evangelii,
          quando profectus sum a Macedonia, nulla mihi ecclesia communicavit in ratione dati et
          accepti, nisi vos soli : </ab>
        <ab xml:id="d1e352" n="16"> quia et Thessalonicam semel et bis in usum mihi misistis.</ab>
        <ab xml:id="d1e355" n="17"> Non quia quaero datum, sed requiro fructum abundantem in ratione
          vestra.</ab>
        <ab xml:id="d1e359" n="18"> Habeo autem omnia, et abundo: repletus sum, acceptis ab
          Epaphrodito quae misistis odorem suavitatis, hostiam acceptam, placentem Deo.</ab>
        <ab xml:id="d1e362" n="19"> Deus autem meus impleat omne desiderium vestrum secundum
          divitias suas in gloria in Christo Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e365" n="20"> Deo autem et Patri nostro gloria in saecula saeculorum. Amen.<pc
            ana="#pilcrow"/>
        </ab>
        <ab xml:id="d1e369" n="21"> Salutate omnem sanctum in Christo Jesu.</ab>
        <ab xml:id="d1e372" n="22"> Salutant vos, qui mecum sunt, fratres. Salutant vos omnes
          sancti, maxime autem qui de Caesaris domo sunt.</ab>
        <ab xml:id="d1e375" n="23"> Gratia Domini nostri Jesu Christi cum spiritu vestro. Amen.</ab>
      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
